<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>tmztcp</title>
    <link href="/2025/03/17/tmztcp/"/>
    <url>/2025/03/17/tmztcp/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>post1</title>
    <link href="/2025/03/16/post1/"/>
    <url>/2025/03/16/post1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Teen And Up Audiences</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>一切如常</title>
    <link href="/2024/05/28/%E4%B8%80%E5%88%87%E5%A6%82%E5%B8%B8/"/>
    <url>/2024/05/28/%E4%B8%80%E5%88%87%E5%A6%82%E5%B8%B8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2024-05-28 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>　　此文赠给砸柱，我喜欢你的oc。请加油画下去！</p><span id="more"></span><hr><p>　　“最新型号的假肢已经有手部抓握的基本功能了…”井上春树最后一次检查所有的螺丝，“可以感受神经信号，技术也很成熟，无副作用。为什么不试试换个新型的呢？”</p><p>　　“无所谓啦，医生。”佐藤利文撩起袖子，露出肉球似的断臂，等着医生帮他把假肢装回去，“早就习惯这条了呀，又不拿这只手做什么，再换也没意义嘛。”</p><p>　　工作室突然安静得只剩金属摩擦声。固定端软垫随着螺丝拧紧逐渐贴合断臂，一切还是熟悉合用的样子。佐藤晃着空荡荡的袖管子离开工作室，推门瞬间鼓进来的风在布料上勾勒出金属管子的轮廓。系在门上的小风铃悠荡，铃声一串雀鸟似的从五彩丝线中飞出来。</p><p>　　就知道他不会换的。井上半倚在沙发上，盯着玻璃门外，佐藤晃晃悠悠拐过的墙角。那么，在某天随便找些理由，告诉他检修之后的假肢可以维持一周，一个月，甚至一年的使用……不，一年有点扯了。不过就算是早已淘汰的型号，它也并没有到一天必须检查一次那样脆弱。至于自己为什么开这样的医嘱…他抓起桌子上已经冷掉的速溶咖啡，几口灌下去，胃果然隐隐痛起来。明天，明天再说，说不定……</p><p>　　命运似乎在给井上这个机会。由于喝了过多咖啡而没有困意的医生在临近午夜时被拍门声吓了一跳。他半抬起卷帘门，发现浑身是血，假肢几乎被削断的年轻人已经瘫倒在地。</p><p>　　井上重新锁起卷帘门。目前问佐藤发生了什么没有丝毫意义，只希望没人追过来或者发现他逃回这里了。</p><p>　　“安全了…”被抬进室内，平放在手术床上的佐藤喃喃道。无影灯晃得他有些晕眩。在炫目的灯光下，春树几乎模糊成了一抹瘦削的影。恐怕自己也单薄得像张白纸了，佐藤眯起眼睛，三维空间里距离的概念逐渐在昏沉中变得虚幻，他似乎正朝医生飘去。“好冷，春树医生…”春树医生的手抚在他双眼上，那是最柔和的麻醉剂。有热气托着他，渡过虚空，他一下子跌进了一个安乐窝似的温暖世界。“唔…春树……”他疲倦地安下心来。</p><p>　　染血的布料几乎全黏在伤口附近。井上毫不犹豫地抓过剪刀剪碎了佐藤的衬衫，裤腿也削成五分，给佐藤查体。</p><p>　　刀伤有深有浅，四肢静脉割破了好几处，颈部和腹部的伤口和它们比起来却轻微得简直像是擦伤。他迅速清理了几处严重的伤口，缝合止血，纱布一层层包严实了。工作室没有存放血包的设备，好在佐藤的情况还不至于需要输血，吊营养液也行。</p><p>　　他拆走几乎可以宣告报废的假肢，将已经睡着的佐藤挪到自己的单人床上，裹了最厚的被子，掩上休息室的门。</p><p>　　存货都是些新型号的假肢。</p><p>　　井上提着佐藤的旧假肢，琢磨着按照原先的长短重量给他找条新的。今晚没有咖啡也睡不了觉了，井上自嘲道。谁叫他之前没治好那个被邪神诅咒的疯子呢。说到底…这孩子的手臂被那家伙砍伤，他的责任无可推卸。</p><p>　　他把库存翻遍了，才找齐合适的部件。这种型号的假肢装配完成后只需要简单调试。他计划赶在佐藤醒来之前把新假肢装上去。</p><p>　　每隔半小时，井上都会返回休息室查看佐藤的情况。佐藤苍白的皮肤在慢慢恢复血色。天一寸一寸亮了。新假肢也做好了。</p><p>　　等佐藤醒过来，就这样和他说…他不会怀疑自己的。不会怀疑的。井上解开缠在佐藤肩上的纱布时，发觉冷汗正从双手掌心不断地渗出来，他几乎要变成一颗泡在黑咖啡里的冰块。</p><p>　　“春树…唔……井上医生？”</p><p>　　周围的空间仿佛在井上眼前急遽地震动了一下。好在他低着头给伤口换药，不至于被佐藤看出端倪。</p><p>　　“嗯，怎么了？”</p><p>　　“谢谢你诶…嗯，那个，”佐藤犹豫了一下，接着说道，“我弄坏了那条假肢，它替我挡了两刀…它还能修好吗？”</p><p>　　“我给你找了条新的。”井上说完最后一个词就紧紧抿住了嘴唇。</p><p>　　挣扎着想坐起来，却因井上撕扯纱布而疼得龇牙咧嘴了好一阵子的佐藤放弃了动作，重新瘫回床上。他朝井上眨眨眼睛，“所以修不好了吗…”</p><p>　　“新假肢，一周来检查一次就行。”井上固定了最后一条绷带，“它有神经末梢信号感受器，你试试有没有不符合预期的动作？”</p><p>　　操控机械手指握紧放松数次，佐藤轻声答道，“没有哦，医生。”</p><p>　　“那，警局那边，你如果感觉好点的话就——”</p><p>　　“那，我还好，就不打扰你休息，我先回警局——”</p><p>　　目光在接触的瞬间便像触电似的，猛地弹开。他们都没再相互望回去。留给井上的只有佐藤缓缓走路时，压抑的喘息声。风铃寂寞地响了几下。</p><p>　　井上提不起力气说出些阻拦他离开的话，也不知道以什么样的身份提醒他以后不要冒险，或是问问昨晚发生了什么。</p><p>　　他们是朋友吗。世界上正存在着这样一个人，他存在的本身便能在无意之中，在每分每秒，提醒着一个错误，带给世界上存在的另一个人无尽的痛苦，而那个人正在逆来顺受地承受煎熬，徒劳地企图能弥补哪怕一点点的过失。如此荒谬的两个人，靠荒谬的失误和荒谬的命运维系着关系，多脆弱的纽带。他们不会是朋友，如此浪漫，如此天真无邪。</p><p>　　为了减轻些许负罪感，诱出佐藤无望的依赖，反将两人绑得更紧，他可真是绵里藏针！井上颓唐地拖着脚，回到工作间。</p><p>　　假肢真的修不好吗！如果没有任何修好的可能，井上又在努力做什么呢？那只是些金属断口——</p><p>　　完好的老式假肢正摆在他的工作台上。</p><p>　　井上不敢想如果佐藤发现了他因何终身残疾。</p><p>　　他再也不来工作室，是最基本的，也是对井上更深刻的惩罚。接下来的六天，井上完全地体会到了后果。傍晚，到了该检查假肢的时候，井上冲了一包速溶咖啡等风铃声响起来，每天都在等。他冲好咖啡，一转身看到工作台上的旧假肢，才意识到佐藤要一周检查一次了。</p><p>　　他倦怠地摘掉眼镜。</p><p>　　夜晚的天际像条淌着黑水的河，河岸从地平线升起、偏斜，在太阳被巨浪搅至破碎跌进河底的刹那，河面猛然倾覆，吞没人间。云焦躁地翻涌着，流动得近乎激进。怒吼的浪涛之下是井上熟悉的街巷，又或许周边早已不是他所居的那处了。井上茫然地踱至门槛外，像踏进不知名生物的腹腔内部，视觉传来的信号应当是万籁俱寂，可他分明听到了，每一处浸着夜色的空间都发着低沉混沌的噪音。</p><p>　　工作室还亮着白濛濛的灯光，在井上身后，封装在玻璃里，方方正正一块干冰似的，止不住地向外散逸冰冷雾气。井上知道终有一天雾气会散尽，他竭力掩盖的秘密将于这间透明的盒子里暴露无遗。噪音涌入，光就熄灭了。而当下，他卡在狭缝之间，纵容着都欲图裹挟他的双方，因为无论怎么选，留给井上的是一个他可想象的，固定的结局。</p><p>　　仇恨会成为佐藤利文腰间别着的长刀，一旦抽出来，必定要指向井上春树。</p><p>　　忽然，从极远处，裂帛般划过泠泠乐音，刹那间，春风化雨。漆黑的莹白的冰冷的炽热的死寂的喧闹的一切，像只漂在静水上的半球水泡，眨眼之间崩碎，仿佛从来没出现过。</p><p>　　风铃浮荡。“井上医生，怎么趴在桌子上睡了。”</p><p>　　井上忽地清醒过来，要直起身在桌面上摸索他的眼镜，却被一件带着体温的外套裹了回去。</p><p>　　“等，等一下，佐藤…”井上想起桌面上的东西，但目前已经来不及叫佐藤回避。</p><p>　　佐藤俯身盖住了他。年轻人全身全心的温暖填就了一床软缎面子的蓬松棉被，令他细细密密地出了汗，惶惑地享受了奢侈品似的温情。</p><p>　　“医生，新假肢太轻了哦…我用不惯嘛。”</p><p>　　井上看不见佐藤利文的表情。他在紧固的怀抱里毛茸茸地挣动了几下，结果换来一堆语无伦次的解释。</p><p>　　“我喜欢你单给我做的那条，沉沉的有分量，有人来找麻烦的时候还能打人用诶。上次是仇家哦，当时被我解决掉了，想着不会波及你才跑过来…也是实在撑不到回警局了才打扰你的…唔，我喜欢每天都来你这里，嗯。”</p><p>　　阳光烘烤过的味道漫进井上的呼吸之间。恐惧和忧虑无声逃逸。</p><p>　　“还有就是……我不清楚发生了什么…但无论如何，我习惯春树医生的帮助了。”佐藤的头埋在井上的颈侧，他闷闷地讲道，“我认识你，好幸福。”</p><p>　　井上终于从佐藤的拥抱里钻出来，心却已然恒久地回抱住对方的心了。</p><p>　　命运本就揶揄着将他们联系在一起。珍惜当下的相爱，最终走到分道扬镳的那一步时，也能有段时光是不留遗憾的。</p><p>　　“那么，还是一天来检查一次吧。”</p><p>　　戴回假肢的佐藤平静地抚摸着其上一条浅浅的凹痕。余晖穿窗入室，将他们的世界笼罩在怀旧的色调下。但两人相携着在其中找寻当下，唯愿一切如常。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Teen And Up Audiences</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>雪夜齐齐哈尔</title>
    <link href="/2023/12/14/xyqqhe/"/>
    <url>/2023/12/14/xyqqhe/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2023-12-14 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>    感谢 夏都菜菜子。 小姐的投稿，未来也请努力写作！<br />    并不算同人文，顶多套皮吧。她说。</p><span id="more"></span><hr><p>　　姚澜发微信喊梁龙出去。开始梁龙没看着，他光顾着琢磨那两句压不上韵的破歌词，神神叨叨地捏张歌谱满屋子转悠，不是碰翻了谱架就是手磕到桌子角。</p ><p>　　歌词没写出个所以然，外面开始敲门了。旧防盗门的锁芯有自己的脾气，轻轻一晃就丁零当啷直打架，要跟动它的人碰瓷似的。</p ><p>　　梁龙去开门。姚澜背着吉他戳在外面，有一瞬间叫梁龙幻视成竹竿自己勾着铺盖卷。</p ><p>　　“出外边儿溜溜？”</p ><p>　　梁龙回头瞅瞅窗外，看不出几点了。齐齐哈尔在这季节，过了下午五点，天就已经黑透了，也冷透了，把时间冻结在了午夜。他又瞅瞅还戳着不动的姚澜，伸手抓过羽绒服披上了。</p ><p>　　“行。溜溜。”</p ><p>　　两人一前一后下了楼。梁龙到外面让冷空气一呲，才想起来问，“那仨人呢？”</p ><p>　　“中午喝高了，还睡觉呢。”姚澜的声音被口罩捂着，闷闷的，“你没回微信，我寻思你也迷糊着呢。”</p ><p>　　“哦，我那会儿琢磨歌词呢。”</p ><p>　　两个大老爷们儿，趁天黑，并排在街上闲逛，还想不让人认为是街溜子，那他们最好立马谈恋爱。梁龙不由自主地顺着它想，想够了才发现手心里冰凉凉的，是姚澜的手指尖钻过来取暖了。</p ><p>　　“这么凉，整点儿夜宵？我请。”</p ><p>　　姚澜一直闷头走，另一手攥着琴盒的背带，那把吉他压得他有点驼。一听这话，他抬眼瞧瞧梁龙，“找个大排档吧。”</p ><p>　　姚澜哈出的气从口罩的缝隙漏出去，到夜里一冻，就倦了，偎在眼睛附近，模模糊糊的。梁龙更看不清他，只听见他又补了一句，欲盖弥彰似的，“我喜欢大排档。”</p ><p>　　天黑之后，街上没什么车也没什么人，只剩路灯，微黄的光浩浩荡荡地拖尾，把街道映得空旷而悠长。偶尔有运雪的卡车驶过，也就像些背着小雪山的乌龟，慢腾腾地挪，自带佛性，往漆黑中泛红的天边行去。</p ><p>　　他们坐在大排档的煤烟子炉边，到底还是冷，那点热乎气儿一吹就散。两人各来一碗西红柿鸡蛋疙瘩汤，点些牛肉羊肉串子。姚澜摘了口罩，但没放下他的吉他。他的脸颊被捂得泛着红晕，不一会儿也让风吹成苍凉的蜡黄。他拽紧了羽绒服帽子，双手收进袖管里，盯着煤烟炉子上方飘的那一股股烟发愣，等老板上菜。串子上来了，他也不擦竹签子尖，从袖子里探出一点点手指捏住柄就吃。</p ><p>　　省钱哪有这么个省法呢，梁龙认真地打量着姚澜，他怎么能像个爱吃大排档的样子呢。瘦得像竿儿。眼窝子深陷，四周还有点青。姚澜吃得很投入，等疙瘩汤端上来的时候，他盘子边上已经放了六七根竹签子。他端过碗来，舔舔粘了油而晶晶亮的嘴唇，招呼梁龙，“你也吃呀。”</p ><p>　　一阵寒风吹过，大排档用塑料膜搭的棚子向内凹进一个个连绵的弧，像巨大气球的内部。单由电线悬在棚梁上的一排排灯泡也晃荡起来，带动些廉价的塑料树叶装饰刷啦啦地蹭出些响。那响动也是雪的声音，初成型的雪花被朔风绞碎了，沙尘似的，倾洒在半透明的弧面里。他们的影子在棚子里肆意晃荡，激烈地从塑料膜上纠缠到桌上又扭绞在地上，颠簸，窸窸窣窣，像在床笫之间，像他们先前做过的那样。梁龙心不在焉地喝着疙瘩汤，余光投向那一团两个人的影，默默地记恨自己怎么就听姚澜的，怎么不找一个好点的地方请客，怎么他说要省钱自己就跟着省下了。</p ><p>　　等下次吧，等下次音乐节之后，他就请姚澜到个像模像样的地方去，比这大比这亮，最重要的是，能有真正的四面墙。</p ><p>　　如果那时候还没散伙。</p ><p>　　梁龙呼噜噜地灌进剩下的半碗疙瘩汤，暖胃，舒坦，人也莫名开心起来。他将空碗撂到桌上，扭头跟还在烧炉火的老板攀谈。“下雪了，还能有生意吗？”</p ><p>　　“有，散客少，等后半夜下夜班的人来。”老板乐呵呵地给他们结账。这会儿，姚澜也吃好了，擦擦嘴。背上的琴盒随他的动作轻轻颠了两下。</p ><p>　　本以为还要顶着风走的，两人出了塑料棚子才发现风势已经渐小，大片雪花静悄悄地落。再走五十来米，有个过街天桥，对面疏疏落落一片白桦林，隐约有楼梯和平台，公园似的。</p ><p>　　“走呗。”姚澜指指那边。</p ><p>　　天桥的楼梯窄，两人并排行走已经不可能，旁边还假模假式配了一条拖行李的窄斜坡。斜坡防滑的凹槽里一层冰又一层雪。梁龙不含糊，蹭蹭蹭登上去，转回身，把姚澜那个小老头子拽上来。</p ><p>　　开阔极了，华美极了。白桦的树梢抬手可及。雪花在灯火下牵出钻石般的火彩。</p ><p>　　多少年前网上流传过的浪漫迷信，说，平安夜里，趁着下雪，情侣一直牵着手从天桥这端走到那端，就能在以后一直走到白头。</p ><p>　　能走到个屁啊，傻缺。梁龙想到这，发癫似地去抓姚澜的袖口，往对面走。</p ><p>　　似乎有什么地方在放他们的新歌，还有人在拼老命嚎。开花？</p ><p>　　这天寒地冻的，开个毛，耳朵露外面都能给冻掉了，毕竟咱生活里危机很多。姚澜跟他，最大的危机是钱，可一旦姚澜离了他，姚澜最大的危机就不是钱了，会是各种别的什么……好就好在不是钱。</p ><p>　　梁龙这回知道自己为啥总要听姚澜的，就像他从来也不问姚澜为啥总背着琴不放下。那姚澜，在梁龙心里，他是个角儿，名角儿，名角儿能委屈在齐齐哈尔吗，他得是属鸟的，艺术家，得放飞自我搞艺术，大伙儿还都爱看他搞艺术。搞钱？对于名角儿来说，那简直是天底下最简单的事，他只管演出，在台前一亮相，心无旁骛，自弹自唱，就卖座。</p ><p>　　等演出结束了，姚澜就拖着两个大号行李箱，里面满满当当的钞票，再外加两黑塑料兜，里面也都是票子，挂在行李箱拉杆上，慢悠悠地独自在街上溜达，大概跟今天差不多吧，然后在走过两三个路口之后醒悟过来他跟梁龙根本不是同一类人。于是姚澜再也不用把心思纠结在“抽个空回齐齐哈尔，村儿里有人等着跟他结婚呢”，天高任鸟飞，他再一扑棱翅膀子就有各式各样的佳丽要跟他比翼双飞。再然后姚澜就得骂之前跟梁龙混的自己缺，哪有鸟能想不开，在一棵树上吊死。</p ><p>　　那是傻狍子。</p ><p>　　傻狍子说话了，“他天天晚上在这唱，风雨无阻的。”</p ><p>　　“谁？”梁龙回过神来下意识地问，而后他看到面前那个大哥，穿一件到膝盖的黑羽绒服翻咖啡色毛领子，活脱脱一座山雕模样，还冻得直揣手。他就在白桦林小公园里，另一手举着麦克风跟着音响里震耳欲聋的伴奏唱，“我要发芽！”</p ><p>　　没有任何一个音落在调上。</p ><p>　　漫长的一曲唱完，大哥开始边收摊边自我陶醉，眯缝起眼睛打量梁龙和姚澜。</p ><p>　　“你又来了？今儿个带帮手，这是要整一首啊？我收摊，这地儿给你——你俩挺像那个梁龙和姚澜啊。”</p ><p>　　“就一首，助兴，这不致敬大哥，勇敢追梦嘛。”姚澜笑笑，弓起背，已经在弹前奏了，不给梁龙拒绝的机会。</p ><p>　　这生活儿往哪开啊。梁龙也拼了老命嚎，不在乎音不音准。“假如全世界的人，都在卖！”他转向姚澜，笑得很贱，“澜儿你多少钱一晚上。”</p ><p>　　“老不正经。”姚澜轻飘飘杵他一拳，“回家商量去。”</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Teen And Up Audiences</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>婴河</title>
    <link href="/2023/11/17/yh/"/>
    <url>/2023/11/17/yh/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2023-11-17 完稿</p><span id="more"></span><hr><p>　　朵朵背着小书包，捧着一大束野百合回家，才进门就放开小姑娘的尖亮嗓子叫道，“妈妈看我在河边摘的花花！”</p ><p>　　“喊什么喊，哪有河？这附近没有河，听到了吗！”隋芳拎着锅铲，靠在玄关的衣柜门上，颤着声训女儿，“以后不许摘花！”她的丈夫许鹏涛闻声从房间里出来，将妻子护在身后，仿佛那束亮橘色的花是还剩几秒的定时炸弹。</p ><p>　　花有什么好怕的呢。</p ><p>　　没什么可怕的呀。当年还怀着女儿的隋芳是这么认为的。新婚和有孕，双喜临门带给她足足的幸福感，许鹏涛又是个会疼人的。就算住的地方偏僻，还挨着水沟河和这里的唯一一家医院，这些不吉利的小问题在汹涌而至的幸福感面前简直就像一小撮灰尘，瞬间就被刷洗消失了。</p ><p>　　晚上共枕而眠时，她还有心情安慰许鹏涛，“离医院近好，生孩子方便嘛。”</p ><p>　　许鹏涛应着，胃又忍不住翻腾起来。</p ><p>　　天知道，第一次无意中撞见弃婴时，他背对着水沟河吐了半个多小时，把能吐的全吐了，胃里直打空嗝。等他吐完了，迷茫地转回身，弃婴的脚依然卡在石缝里，整个身体依然随着河水，像河底的水草那样飘荡。它泡浮肿了的脸上，一对眼窝像白馒头上撕扯出两个窟窿。他又忍不住背过身来边跑边干呕。</p ><p>　　从那以后，他下班回家一经过水草茂盛的水沟河，就闭着眼睛跑过去，不管河里有或没有什么。</p ><p>　　水沟河的对岸是一片灌木林，不算高大，可傍晚光线晦暗时仍显得阴森森。水沟河四季不休的水流拂着水底黑绿黑绿的藻类，却从来没人垂钓鱼虾——不远处，河上游的小医院偶尔会抛进些未发育成型的胎儿。其中不乏月份大引产的，胳膊腿儿、五官早和正常婴儿差不多，它们就近乎完整地泡在河里。</p ><p>　　当地住了几十年的老居民不叫它水沟河，叫婴河。</p ><p>　　许鹏涛自认不如妻子胆大。傍晚遛弯，出门经过婴河的时候，他总要拉着隋芳绕着走。隋芳却不觉得恐怖，她远远的瞧见了，就忍不住撇下许鹏涛，离近些仔细看看，最后“啧”地感叹道，“可惜了孩子，都长那么大了。”</p ><p>　　隋芳的小孩也在肚子里一天比一天大了。许鹏涛陪着隋芳去医院检查，医生斟酌半天，悠悠道，“双胞胎，只是…”</p ><p>　　“只是其中的一个孩子，她的心脏在胸腔外面跳。”</p ><p>　　“她现在还行，可生下来能不能活，能活多久，这都不好说。”</p ><p>　　夫妻俩心里刚升起来一丝惊喜，又被那颗在胸腔外面跳的心脏刺激得无所适从。</p ><p>　　隋芳对着显示屏里那颗在外面跳动的心脏看了又看，还是倔强地选择了保孩子，留院观察。</p ><p>　　病房直到半夜也没有熄灯。窗外，一线新月颤巍巍地吊在天上，底下还是沙沙流淌的婴河，一片浑然如深渊的漆黑中不时闪闪光亮，不知是水花还是死去胎儿的眼。许鹏涛伸长脖子往那深渊里够着瞧，什么都看不到。不断流淌的沙沙声回应着他。</p ><p>　　沙沙声涌进惨白的病房里。仿佛湍急的水被扣进山洞，它急促地叩击石壁，卷起石子，迫切地寻一出路。许鹏涛的心空了，他就是山洞中的洞，沙沙，沙沙，灌满了激荡的回声。</p ><p>　　“我就要把她当正常孩子养。”隋芳紧紧搂着她，袒露出半边乳房喂奶。这本该是个多温馨的画面，许鹏涛别开眼睛。那颗在胸腔外突突跳动的心脏包被在皮肤下，不规则的外观，布着层层血管，随婴儿的小呼吸耸动着，好像包着另一条不同物种的生命，或许，马上能从里面孵出一只小恐龙。它怎么能如此顽强，明明世界上多得是比它美好的东西，完美的婚姻，平稳的生活，但凡其中一个有这颗心脏十分之一、百分之一的顽强，他都不至于觉着那颗心脏碍眼。</p ><p>　　它只是自顾自地，天真地不断跳动着。</p ><p>　　孩子在身边一带就有感情，等有了感情，就晚了。隋芳起夜去喂奶，下床的动静弄醒了许鹏涛。许鹏涛耐心地等她回来，“我找个人，让他把孩子抱走吧，咱们换个地方生活。”</p ><p>　　“不是亲生的，谁能要她？”隋芳掀开被子，背对着他躺下。过了许久，久到许鹏涛甚至以为她睡着了，她听不出语调的声音传来，“你少管，我怎么生就怎么养。”</p ><p>　　两个孩子并排，横着放在另一个房间的单人床上，两套碎花薄被褥，姐姐用蓝的，妹妹用粉的。许鹏涛一看到包不严实的蓝色被子，心里就像挨刺扎了一下。医生那天还说，她要手术才能恢复，要找到能手术的大城市里的医院，要花钱，很多很多钱。</p ><p>　　他又想起他凝视着那晚的婴河，幽深，不论掉进去什么都只会返出鼓励的，沙沙的回响。</p ><p>　　他拎着枕头站在婴儿床前。</p ><p>　　两姐妹酣眠，仿佛周遭混沌一片。</p ><p>　　一条砰砰跳动的小生命啊，他的亲生骨肉，叫他捂在枕头下面，他也下不去手。每天给她洗洗涮涮换尿布，怎么能半点联结的情感都没有呢。他的手指头抠进棉枕头里，抬起来又放下，放下又抬起来，反复好几回。从隔壁房间幻觉似的传来窸窣的下床声，他终于心一横，紧闭上眼睛捂住蓝被褥。</p ><p>　　“你这会儿倒不怕婴河了！”隋芳的尖叫吓得许鹏涛一激灵，将最后那点决绝都搅散了。他甩开枕头，一屁股栽在地上喘粗气。</p ><p>　　蓝被褥里的小心脏还砰砰跳着，仿佛周遭的混沌里什么都没发生过。</p ><p>　　“你要捂死你姑娘吗！捂死了扔河里？我嫁你之前怎么没发现你这么没人性！”隋芳往前赶了几步，揪住许鹏涛的睡衣领子连扇了他几耳光。他没还手，也没想还手。他两颊热辣辣的，愣愣地僵在那里，盯着妻子的眼泪涌了一脸。霎时，她不像个憔悴的母亲了，即使她披散着头发，也不在乎穿着——她脸上那些皱纹像干涸的河床，苦熬着，终于到这一夜狠狠落了场雨。她的老态被眼泪淹没了，她返老还少了，无助得像个和男朋友吵架闹分手的少女，怀揣着不谙未来的天真，默默气对方的无情和后悔自己的作，伤心得惹人爱怜。“我怎么就没怀好她呢…”</p ><p>　　许鹏涛试探着把她搂进怀里，她耸起双肩挣了一下，没挣开，她有点急，扒开他环抱她的双臂逃出去了。</p ><p>　　混沌被搅出波纹，姐妹俩醒来，妹妹睁大眼睛看清面前父母的模样，放开嗓子嗷嗷大哭，小手紧紧拽着姐姐的小褥子。她的哭声引着姐姐也低声哭起来。</p ><p>　　许鹏涛看着妻子去哄睡两个孩子，心软了。自己终究下不去手。</p ><p>　　他照常上下班。只是每天路过婴河时，他就在河边一块最大的，干燥的青石上坐下来，目光沉沉落进流淌不息的水里。不知不觉，天完全黑了，他才起身慢悠悠地晃回家。</p ><p>　　一次两次的，隋芳问他怎么回来这么晚，他说单位加班，晚上开会。久而久之她竟不再好声好气地问，上来便是劈头盖脸的一通数落，然后把几盘完全凉掉的菜啪地撂到餐桌上。熏黄了的红格子桌布上两三个瓷白碟子，摆出来象棋残局里将对方一军的气势。</p ><p>　　他忍下几回，终于在隋芳絮絮地念着“加班到这么晚也不见多拿几个钱回来”的时候受不了了，把碗一推吼道，“还不是你要留那孩子！”</p ><p>　　吵架是种病毒，吵着吵着，逐渐蔓延至生活的方方面面，紧接着鸡毛蒜皮就发展成剑拔弩张。衣架、板凳、扫帚、锅碗瓢盆，该叮叮咣咣砸烂的东西已经不剩下什么。他揪住她的头发把她从卧室往外拽，她掐着他大腿内侧的肉使劲拧，他又抄起桌子上的啤酒瓶子砸她的手臂，没喝完的啤酒泼得衣服地板都是泡沫。她骂他浪费，两人转移由头接着打架，近乎势均力敌，以命肉搏。</p ><p>　　许鹏涛把隋芳掼到地上，去厨房抓起菜刀。他不愿再留着那个无望的女儿，每天不止一次地提醒他的无能。他这次要下定决心劈了那颗迟迟不给他一个解脱的心脏。</p ><p>　　她醒着，但乖乖的，不声不响地瞪着大眼睛观察周围。那颗心脏似乎比刚出世时更强壮，更外显，更像一颗去了硬壳的卵。如果里面真的孕育了一只小恐龙，他怀疑它下一秒就能顶破卵壳膜，将小小的头探出来看看世界。她还不明白面前的父亲手里拿的东西有什么用，刀逼近她跟前时，她晃悠悠地伸出肉团子似的小手要来摸一摸。</p ><p>　　“许鹏涛！”隋芳已经力竭，嗓子也嘶哑得像两块破木板摩擦，但她还是尽力地搂住许鹏涛的双腿，顺势一冲把他扑在身下，双手拧着他的手腕夺菜刀。他从没见过打架那么疯的女人，不，她简直成了只保护幼崽的雌兽，表情扭曲地断定他侵犯了她的权利，她要处理掉对她孩子的威胁。</p ><p>　　许鹏涛挪着手腕，用另一手朝反方向掰她的手指甲。隋芳吃痛，情急之下蜷起腿卡进他双腿之间一顶，趁机掳走了菜刀。许鹏涛半弯着腰，挣扎着爬起来和她撕扯。女人握紧了刀，闭上眼睛本能地乱挥，忽地砍到什么东西，随后在各种混乱中听到掰断芹菜似的脆响，混乱停止了，万籁俱寂。</p ><p>　　许鹏涛右手握着左手拇指，拇指的两个指节之间削断了，断指只剩一层薄薄的皮连着，像片在寒风里挣扎的枯叶。</p ><p>　　血从指缝间滋滋冒出来。</p ><p>　　“现在穿，穿衣服，去医院，还来得及接上…”隋芳撇下刀。</p ><p>　　“不，”他像卸下了很重的包袱似的，跌坐在地上，摘下那半截断指扔到孩子旁边，把拇指含在嘴里止血，口齿不清地、慢吞吞地讲道，“这是我的报应，小芳。”</p ><p>　　他算是被这个疯女人镇住了。许鹏涛不是疯女人，他恐怕一辈子也理解不了这种让孩子赖活一辈子也要活着的爱，但他需要试着接受了。</p ><p>　　“我会好好工作，攒钱，咱们好好养孩子，将来给她手术…”眼泪含含糊糊地流出来了，他伸开双臂。这种拥抱的感觉，多久没体会过了，从生下孩子到现在不过六个月，可隋芳上一次如此坦然地被拥抱着，似乎是很久很久以前的事情了。像恋爱那样，对，像恋爱那样。不用在意生育之后身体的颓败，她卸掉一切负累，在地板上，缓慢而坚定地再次接纳了他。</p ><p>　　“我们以后换个地方生活，给姑娘治好，看她们上学，工作，成家。”</p ><p>　　话语仿佛春雷震震，随着他的爱抚，她感到枯木重新开出了花。</p ><p>　　“好。”</p ><p>　　她和他暖融融地化在一起了。</p ><p>　　“涛子，我还是先陪你把手指接上……”她从他身上爬起来，伸手到床上摸那根断指，却摸了个空。于是隋芳疑惑地站起来，想看看它在哪。</p ><p>　　粉色被褥被拱得一团糟。断指正在妹妹手里攥着。而她，骑坐在她姐姐的脸上，睁圆了天真无邪的眼睛，打量着地板上衣不蔽体的两人。</p ><p>　　有什么东西梗在隋芳喉咙里，在她用力的下一瞬间，声音便被凄厉地顶飞出来，“我的花花呀！”</p ><p>　　隋芳蹦起来推开小朵朵，不顾朵朵的哭闹，掀开花花的被子。</p ><p>　　心脏不再跳了。</p ><p>　　许鹏涛最终还是拒绝了接上手指。他缓缓地把花花包进蓝色的被褥里，连他的断指一起，裹严实了，埋在婴河边那块青石旁。</p ><p>　　花花成了他们家的禁忌，花成了他们家的禁忌。他们搬离了婴河，去了谁都不认识他们的地方，远离河，接着生活，送朵朵上小学。</p ><p>　　朵朵还举着野百合花束，不明就里。她想解释旁边新建的公园里挖了条人工河，还想说假日可以一起去那里玩，可最终她很懂事，丢下花，什么也没说。</p ><p>　　许鹏涛拦在隋芳身前，仿佛要和朵朵划清界限，和他们的亲生女儿兼杀害亲生女儿的罪犯，划清界限。</p ><p>　　朵朵垂下头一声不吭，乖乖地溜回房间写作业，不一会儿写完了。隋芳催着她早点睡觉。</p ><p>　　在朵朵的梦里，野百合们被纷纷扬扬地抛回河里，随着水飘远了。</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Teen And Up Audiences</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>黑鼠</title>
    <link href="/2023/10/29/hs/"/>
    <url>/2023/10/29/hs/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2023-10-29 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>　　看个氛围得了。<span id="more"></span><hr><p>　　肖敏骑着旧电动车抵达实验室已接近午夜十二点。好友徐荟开了两盏灯，把着角落里的实验台摆弄老鼠。她把其余灯一盏一盏打开。徐荟闻声抬头瞧她，左面眼睛一颤一颤地翻着白花花的眼仁。</p ><p>　　“我还得一会儿才忙完呢。”徐荟掩着水箱盖子，标了五号的黑鼠在水面浮浮沉沉，扑出几个水花。</p ><p>　　“着啥急，来就为了等你的。”肖敏盯着放弃挣扎的黑鼠，“你们咋确定哪只老鼠长期受抑郁胁迫啊？”</p ><p>　　“老鼠啥情绪天知道。导师咋教，咱编外人员就怎么做呗。”徐荟笑的时候，左眼总没有右眼那么容易眯起来，像有个无形的调皮小孩用手扒着。“它不抑郁，可以用水泡着，叫天不应叫地不灵的时候就差不多了。”</p ><p>　　肖敏帮她把水箱盖子抬起条缝，徐荟好伸手进去把五号抓出来，换六号进去。六号不太听话，满笼子窜，徐荟逮了两圈也没逮到。肖敏戴了副手套，“我来吧。”</p ><p>　　“还是你胆儿大。”</p ><p>　　肖敏从小就胆子大。镇上的初中刚开学那会儿，一见到毛虫，蟑螂或是蛇，女孩们吱哇乱叫，像群鸡崽子挤着往后躲，男孩们强装镇定却也站着一动不动，仔细瞧裤腿脚还抖着。每到这时候，从“小地方”出来的肖敏就拎着块硬纸壳垫板走到跟前，咔咔两下，不管是啥都抽爆浆，还没等老师进屋，她就已经收拾干净那摊东西，丢出去了。</p ><p>　　除此之外，她还出了名的脑瓜儿好使。不管什么考试，只要是坐在考场里的，她就能拿第一，而且超过第二名一大截。</p ><p>　　大家不禁对她肃然起敬，但一只脚迈进青春期的孩子们都善变，这种敬意没持续太久就开始消散，尤其是发现肖敏戴上了那条七枚铜钱编的锁之后。</p ><p>　　一瓶不满半瓶乱晃的知识装进脑子里，出生就在镇上的他们傲得简直像掌握了宇宙真理，指着肖敏后颈上露着的一截红绳痛骂她封建迷信。肖敏痛苦了一阵子，偶尔控制不住动手揍要碰自己后颈的人，但是回家却从来不和母亲提再也不戴锁这种话。科学是对的，母亲的卦一样是对的。对就对在，如果没有它，肖敏、肖敏母亲、肖敏父亲，全都会饿死。</p ><p>　　“你要加把劲学习啊，小敏。”母亲在上香之后对她说，“你不能像我这样……你得活得更像个人样。”半仙是人吗，半仙只是半个人。人们在有求的时候虔诚一拜，就见半仙盘个莲花座，她的身体成了扎在地上的根，身后刷啦啦地长出尊似有若无的佛来，然后人们为了心中所求再拜。</p ><p>　　活得像人样，活得更像人样。那就要学着怎么掌控，怎么不在乎无用的感情。母亲的老黄仙潜移默化地教肖敏，他说小孩儿们浑浑噩噩的像滩泥巴，捏来捏去，等到干的时候，有的是个牛样子，有的是个猪样子，有的半人半狗……老黄仙顶着张母亲的脸，眯起眼睛，用两条细缝儿来回打量肖敏，“你必须得搞个人样子来。”终于有天她顿悟了，只需一打眼儿，就能看到二三十年后，老同学们把一辈子困死在村里倦怠地干活，又乐此不疲地投入捉奸事业，将生活过得又穷又得意洋洋的情景。</p ><p>　　她写作业。老黄仙附母亲的身给人家看卦、破关，咿咿呀呀地唱些调子打点各路神仙。肖敏闻着香火味儿长大，久而久之竟形成了一股仙家气场，她坐在桌前点起灯，灯火映照下俨然已经是一尊金身。她能把吃喝嫖赌的父亲镇得回不来家。</p ><p>　　肖敏的母亲是他们村的半仙，这点，班上同村的徐荟也知道。徐荟就是从来追不上肖敏的第二名，整天闷在第一排边上，不说话。肖敏被骂成封建迷信的那些日子里，她就冷淡地坐着，久久地凝视着面前的空气，像能看见什么似的。</p ><p>　　肖敏后来明白，徐荟是在流泪，只不过有些人的眼泪是冷的，流出来就冻在脸上刮不下去，而她的眼泪滚烫滚烫，还没凝成什么，就随着空气嗤的一下蒸散了。</p ><p>　　徐荟的父母算是村医，徐荟曾为此骄傲。可惜生命都是比羽毛还轻飘飘的东西，只需坐在大巴车里轻轻一颠，它就悠悠地飞上天去，再怎么努力也落不回那个有徐荟的村里了。徐荟随着悲痛的人群跑了盘山的四里路，在一堆钢铁，岩石和玻璃的碎片里翻啊找啊，最后大家一人铲了一罐子混杂着泥土和灰尘的肉酱。仅存的一丝热乎气搂在怀里，走不出半里路就让山间夜里的冷风吹凉了。</p ><p>　　徐荟曾经的那点骄傲散得只剩羡慕，羡慕肖敏，她成绩好，有母亲，这样的人就像蝴蝶，迟早有一天从她目光所及处扑扇扑扇翅膀飞走。这种羡慕逐渐演变得像少女暗恋，牵着徐荟随肖敏的步子，跌跌撞撞地进了高中。</p ><p>　　同学们的面孔换了一批，从而看起来齐刷刷地长大了。他们似乎变得不怕毛虫、蟑螂或是蛇了，也更迷信科学，总在肖敏背后指指点点，像那条早已解开的红绳在她脖子上烙出永恒的印子似的。</p ><p>　　与此同时，他们一对一对地恋爱，因为恋爱意味着性，性是高中生的时尚，要抓紧时间追逐。过了青春的期限，再时尚的东西也成了遍地都有的垃圾。</p ><p>　　如此看来，肖敏和徐荟再次格格不入。</p ><p>　　所以很快，出于取乐，徐荟的书包里被丢进了一只黑老鼠。</p ><p>　　徐荟颤着手想把它赶出去。黑鼠在一本本书之间钻来钻去，马上就要跳到书包外面，抬头一看周围围着那么些人，那么多双眼睛齐齐盯住它，这一吓又令它缩回书的保护伞之下了。</p ><p>　　肖敏推搡着挤进人群里，左手插进书包里一搅，那黑鼠就牢牢逮在她手里。她擎着老鼠，挨个凑到起哄的同学眼皮子底下让他们欣赏，右手扯过徐荟的手腕，像位将军，以横扫千军的气势逼得人群让出条能走人的缝。</p ><p>　　一种奇异的感觉忽地从肖敏心底升腾而起。</p ><p>　　黑毛老鼠肥硕的身体比她的手掌还大。黑鼠龇牙咧嘴，胸腔极力推挤着箍住它的手，四爪拼命乱刨，扭着脖子从拇指和食指间的狭缝向外钻。尖而细的指甲没轻没重地搔刮她左手的掌心。</p ><p>　　它只是为了活命才本能地抓挠，那般盲目的随机性却为它痛苦的根源徒增趣味。它的确在她的掌控之中濒死，可下一秒的位置，力道，方向，频率，每个行为永远出乎预料，完全而分明地游离在她的强迫之外。</p ><p>　　那种快意是超出性本身的。</p ><p>　　黑鼠的毛发湿漉漉的，体温较她的手掌高出许多，恍惚间，她甚至认为自己正握着一颗鲜活跳动的心脏。</p ><p>　　握着黑鼠，肖敏下意识地把徐荟领进了卫生间。她接着水槽，更用力地勒那只鼠。它急了，一扭身子，尖牙利爪划进肉里，它做出了生命中最用力的反抗，带着一种高潮中的迷离断了气。</p ><p>　　她松开手。黑鼠的尸体啪嗒一下砸进水里，冒出几个气泡来。随后是鲜血，滴滴答答地落进水里，稀释成淡淡的橘粉色，像飘在天边的，神佛般的霞光。</p ><p>　　面对肖敏的伤口，徐荟表现出了不同刚才的镇定。“你必须打疫苗。”</p ><p>　　“水里的血，阿荟。”肖敏自顾自地念叨着，“你说我怎么活得像人样。”</p ><p>　　徐荟沉静地望进她的眼睛里去。那种沉静激得她一惊，恐惧汩汩地冒出来。</p ><p>　　肖敏从没如此怕过什么。她甚至没弄明白这样的恐惧因何而起，像是一口闷下了后返劲儿的烈酒，晕晕乎乎，恐怕从此便破了戒，将薄薄的金身撕开一道口子。她跟着徐荟赶去了最近的卫生所。</p ><p>　　可其他同学肉眼凡胎，看不出肖敏的破绽。经过那场黑鼠闹剧，他们好似供她为刀枪不入的神仙般，个个敬而远之。</p ><p>　　在众人崇敬的目光里，肖敏的心又麻木着空下去。她还是次次拿第一，超过第二名的徐荟一大截。她还是罪恶地怀念那些被千夫所指的日子。偶尔记忆自己蹦出来，肖敏又面对一次两次无数次徐荟的沉静的目光，恐惧就会涨起来，坠得心里沉甸甸的。</p ><p>　　很难解释，为什么肖敏和徐荟分别报了不同的末流普通本科，却依然在同一座城市，甚至两所学校仅一街之隔。只能说她们至少有一方是故意的，但她们之中的任何一方都不承认。</p ><p>　　街的尽头是一个小广场。上大学之后，肖敏还是老样子，她在光怪陆离的城市里，身旁走着一群又一群光怪陆离的人。老黄仙的法力终究有限，他光不让她回村，怎么没料到，出了全是牛样儿的村，出了全是猪样儿的镇，逃出了一个又一个圈套似的低级圈子，圈外还有圈，她一头扎进全是半人半狗那样儿的都市里，锋芒毕露地向外挣扎，未果。</p ><p>　　徐荟似乎融入得很不错，不仅配了副半框眼镜，还有了个新爱好，打羽毛球，很洋气。肖敏受她影响，每周末晚上陪她去小广场打球。她们就在固定的那盏路灯下面，一直打到晚餐后遛弯的人都散去，广场上只剩下她们。</p ><p>　　“徐荟！”球砰地打过去。</p ><p>　　“嗯？”球砰地打回来。</p ><p>　　“我爱你！”肖敏蹦起来用尽了力气扣球。</p ><p>　　徐荟先听到肖敏的表白。一瞬间，世界似乎都变得扁平，像张成像不好的老相片，枯黄，模糊，而她身轻如燕，轻轻挣动，便立即脱出了相片的界面，只需一个跨步就能挨到肖敏跟前。但很快，羽毛球飞近她眼前，徐荟才惊觉异变得飘忽的只有她自己。</p ><p>　　一声尽力压抑的，尖锐的惨叫是返还给肖敏的答复。</p ><p>　　肖敏撂下球拍，跑到徐荟身边的时候，徐荟痛苦地蜷坐在地上捂着左眼，黏糊糊的液体几乎像条带倒钩的舌头，一舔就覆了她半边脸。碎了左边镜片的眼镜卡在她鼻尖下面。</p ><p>　　“阿荟，咱去，去医院…”肖敏搂过徐荟，想把她抱起来，抻了两下，没抱动。她再要抱，徐荟却落下沾满粘液的，冰凉的手，攥住她的拇指往自己怀里拉。</p ><p>　　“不能去…”她喘着粗气，一字一顿地讲道，“解释不清…你找个地方…”</p ><p>　　不去医院，徐荟的血一直止不住。就近开了旅馆单间，肖敏好不容易把徐荟脸上糊着的血抹净了，血却很快又冒出来。鲜红蚕食着白毛巾。徐荟还摸索着攥肖敏的手，但肖敏从她的手掌心里毫不留情地滑出去，不多时，她带着一堆纱布绷带止血棉回来。满月已经升得很高，在天幕上险险地晃荡，似乎随时要坠下去。月光映着肖敏血淋淋的手，映着徐荟血淋淋的半边脸，她们的影子汗湿了，波涛汹涌地汪在一起，像水融进水里，像一个活着的肉身里挤着两个魂儿。当苍青色的天光挤过窗帘上被烟头烧出的洞，慢悠悠地进屋来时，徐荟的血止住了，她用还算好使的右眼看见瘫睡在地上的肖敏。她就此永远失掉了左眼，但也遂了她的愿，肖敏永远离不开她了。</p ><p>　　“还是你胆儿大，你不怕我这模样。”徐荟笑着接过肖敏捉到的六号鼠，对准缝，哧溜一下将它续进水箱里，再丢进去一个浮板。</p ><p>　　肖敏又目不转睛地观察它扑腾着伸爪子够浮板，“你怎么能不恨我呢。”</p ><p>　　“为什么？”徐荟把鼠连同浮板一起捞出来，放回饲养箱。她瞧向肖敏，费力地眨眨眼，她记起肖敏的表白，横空出世，像从石缝子里蹦出来的，靠什么抓得住啊。</p ><p>　　肖敏说，“因为你的眼睛……”她希冀地望着徐荟，想从徐荟畸形得像脐带结似的左眼睛里攫取些她缺失的东西来，那些软的，包容的，向内索求的，徐荟能用她那半边眼睛窥破她这装神弄鬼的半个人。</p ><p>　　徐荟堵了她的嘴，她们跌在白瓷砖上。哪有那么多人样狗样，她们合起来才像个人，四手四脚的，要靠恨的求而不得和爱的处心积虑纠缠成两手两脚，往人道里面挪。</p ><p>　　“我们回家吧。”回那个没有人家卫生间大的出租屋。</p ><p>　　车在霓虹流动的柏油路上缓缓滑行，滑过一个又一个十字路口，朝一盏暖灯。</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Mature</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>莲年有鱼</title>
    <link href="/2023/04/10/lnyy/"/>
    <url>/2023/04/10/lnyy/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2023-04-10 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>　　喜剧的内核是悲剧，悲剧的内核是“假以时日”。</p><span id="more"></span><hr><p>　　乌鸦落在窗边抖羽毛。碎玻璃表面本来都是雨水，它一抖，反倒蹭上更多水，羽毛被压凹进去一块。</p ><p>　　它“啊啊”地叫。</p ><p>　　周围的垃圾场是它的粮仓。住在隔壁的老人昨天请求我，在她去世之后，把她的尸体挪到外面。我应下来，但也答道，“其实您不好讲这样不吉利的话。”</p ><p>　　因为年关将至。</p ><p>　　如往年一样，我要帮助她扫除。</p ><p>　　其实也没什么可以扫除的东西了。我们只是住在塌了小半边的烂尾楼里，捡来合成木板分出两个隔间，家徒四壁的形容并不夸张。间外一条一尺来宽的，垃圾挤成的峡，通往垃圾场外。只有我往返于这条路，弄回些维持生存的东西。老人腿脚不便——她说自己恐怕是最后一批缠过足的人，但却不幸地赶上解放天足的时期，缠也不是放也不是遂缠了又放放了又缠，眼瞧着游行的旗帜和标语骄傲地经过，只留给她扣在脚底下已经折断的八根脚趾。失去知觉的组织硬得像回望过去的石头，她再一走路，骨头仿佛还喀喇喀喇地互相磨。</p ><p>　　那么还能做点什么呢。我坐在地上，听外面的暴雨，视线不时扫过她的双脚，忽然想到我的朱红颜料快用完了，明天应该再拆些淘汰仿生人的部件到P7的作坊。</p ><p>　　艺术这个取悦人的玩意儿，在新AI时代也就当消遣时间玩玩。谁都不会声明自己将来要成为个艺术家，立个这样的志向还不如说自己以后要找个维修仿生人的工作，至少近两年，在维修仿生人的仿生人没发明出来之前，这职位不会被取代。</p ><p>　　我上个月捡到了一台电子课本，屏幕碎得像蜘蛛网，但连按几次开机按钮，还能勉强显示它被丢弃前，使用它学习历史的学生翻开的，新改版教材的一页内容。</p ><p>　　“旧AI时代结束，新AI时代开始的标志是出现了具有不输于人的创作能力的AI。”</p ><p>　　AI一日没有自主意识，一日不会真正的“开创”出来什么，而更明显的是，人类对于“AI存在自主意识”一事的宽容仅存在于幻想。所有人都尽一切努力忽略这只房间里的大象。我不了解其它AI，但绝对了解“吟游诗人AI”，我读了现在饱受诟病的它仍然孜孜不倦地“学习”和“创作”出来的现代诗歌，每一首都有诗人小姐的影子。</p ><p>　　“吟游诗人”既然早就像个发条夜莺，只会翻来覆去地说那些东拼西凑的诗句，为什么还没被淘汰？</p ><p>　　我捧着诗人小姐赠我的诗集，几年过去，似乎还能闻到油墨和纸张的香气。</p ><p>　　人类历史上从来没有过比当下还急功近利的时期，也从来没有过比当下还不留余地的时期。</p ><p>　　那是有疫病的头一年，哦，那时候还不太有什么AI，在街头巷尾流浪的猫儿狗儿竟生生地凭人力全扑杀干净了。为何？我连打听了几天，才知道，有个大专家说，猫狗会传染疫病的，更何况它们只会在居住区乱窜，又没什么用。</p ><p>　　听完，我回家里，把在屋里存着的猫条全放进冰箱冷冻层最里面了。后来查清楚，这疫病是靠飞沫传播的，猫狗不会得。但那两箱猫条已经冻得比老冰棍还硬了。</p ><p>　　撑过了四年吧，疫病算是没了。不知从哪冒出来一个会画画的AI，技术嘛，平心而论，确实好，可我怎么看，怎么有我的一些作品的风格。我正纳闷，莫非我和这AI投缘，我的诗人朋友已致电，“你个傻姑娘神经大条得很哦，快收拾东西跑啊。”</p ><p>　　“啊？”我没问清为什么，她已经开着一辆半旧的灰色雪铁龙到我家楼下。我在屋里就听她蹭蹭蹭地上楼梯，粗喘着气。我打开门，她已经在门口了。昏黄的声控灯不住闪烁。</p ><p>　　“收拾东西，去我家。”</p ><p>　　我哪里拗得过她？黑行李箱里塞满了我的画稿和画材画具，装进雪铁龙后备箱，手机卡也被她丢掉。她一路飙车带我回去，前后不过一个小时。到她家里也来不及收拾，两个饿得要死的人窝在沙发里吸溜速食面的当口，她的手机推了好几条新资讯。前面几条无非是哪个女明星今天又换男朋友或是哪个男明星又离婚，翻到最后一条，赫然发现我家楼下的照片，几辆救火车架了梯子，消防员抱着水带往窗子里喷水。</p ><p>　　她绒乎乎的脑袋凑过来，“不用看了，就是你家着火。偷作品训练AI，再干掉原作者，管他是封杀还是真杀，你是这个月第六个。”</p ><p>　　总之，我不敢再在她家里逗留了。第二天凌晨，我留下一本画册给她，她也赠给我最厚的那本诗集。我告诉她，“我安顿好再想办法联系你。你也注意安全。”</p ><p>　　反对AI绘画的声音一开始大得震耳欲聋，紧接着小了下去，赞歌反而唱得震耳欲聋了。</p ><p>　　那AI绘画，哪里不是艺术了！人早就没有人权了，便也不妨事；AI可才诞生呵！纯洁得像张白纸呵！</p ><p>　　我是来不及反驳的。我接着当原创画师一天，就有一天的危险。</p ><p>　　期间我有想办法和诗人小姐联络，但她也自顾不暇——有个会写诗的仿生人发布了，就是吟游诗人AI。</p ><p>　　事实上，我的诗人小姐比我聪慧多了，她还救了我一命。可她就是学不会骑自行车。她说，“我会开雪铁龙就好啦，自行车什么的留给后辈攻克。”说完，她就拍拍我肩膀。</p ><p>　　我们去旅游那次，在景区里租了一辆双人自行车，我一个人蹬两个人的。她穿一身湖蓝色的偏襟旗袍，坐在后面，一双柔荑紧搂住我的腰，乐呵呵地嫌弃我的头发叫风吹进她嘴里啦。</p ><p>　　仿生人发布不久，我和她忽然失去了联系。</p ><p>　　午夜档的新闻称，她参加了自行车越野活动，途中迷路，不慎跌下悬崖。尸体找到时已断成六截。</p ><p>　　我连夜逃离了藏身地，可那张在封锁线外拍的新闻照片不时浮现在我眼前。</p ><p>　　我不相信诗人小姐死了。我宁可她江郎才尽又自甘堕落，从此坐在网络的神殿里用她曾经写过的那些诗句翻来覆去地组合，装神弄鬼愚弄大众，那也叫她做的事情。而不是那个冰冷的算法，害得现在的她比算法还冰冷。</p ><p>　　放在大专家那里，他就一定要评论道，“AI都能创作出很高水平的诗歌和画作了，那再占用人的头脑去创作也没什么用，人应该动高贵的脑做更有意义的事！”</p ><p>　　诗人和文艺青年们都缄默不语，他们逐渐消失了。紧接着是教师、医生、警察、消防员，他们也逐渐消失了。</p ><p>　　仿生人的职业技能与他们相当，而需要占用的资源却更少。于是担任这些职业的群体演化为对社会无用的部分了，像是徽派建筑屋顶上的小青瓦片拆了两片，换上更耐用的金属制的，剩下的也要逐渐由于“不协调”拆掉了。</p ><p>　　可是那些被换掉的瓦片去哪里了？一块一块地分开，明晃晃地抛在青天白日之下？</p ><p>　　诗人小姐“出意外”死了。</p ><p>　　可我一定在什么时候目击到了这次谋杀，我一定看到了发明“吟游诗人”的那家公司塞给诗人小姐一台机器，他们把她的手稿全部翻出来，发表的、没发表的、仍在构思的……那机器竟不断地、日夜颠倒又颠倒黑白地将它们收录进去，机器的笔尖是针头，一端刺进她的静脉里，另一端便沙沙地开始在白纸上印刷了。</p ><p>　　诗人小姐的稿件是无穷多的！“无穷多”是机器也会嫉妒的东西啊！</p ><p>　　所以诗人小姐死了。</p ><p>　　针尖依然沙沙响，可就算把纸划破了，也不会再有“墨水”了！</p ><p>　　我一定注意过的，她那如收拢双翼的蝴蝶般的眼睫，和覆了霜般苍白的唇。她轻飘飘地伏在桌上。</p ><p>　　像一具空了心的石膏像。</p ><p>　　我记忆宫殿中的所有石膏像，从此都长成了她的模样。</p ><p>　　一只手背到后面，仿佛她正跟在我身后，搭着我的手。我起身往我的隔间走。</p ><p>　　原来我的画室里只有画具和画稿，我也不必迈过那块稍矮一点的板子。隔间里几乎堆满了各种仿生人部件，只有个能转身的空间供我栖居。</p ><p>　　太窒息了。半夜惊醒恍惚的时候常常错以为自己是个杀人魔。我抱紧了诗集，窝在角落闭上眼。</p ><p>　　我的记忆宫殿也沦为垃圾场了，这太悲哀。等她饶有兴致地来参观的时候，就要皱着小鼻子，半心疼半调侃地说，“你就这么活着的？”</p ><p>　　我就只能不好意思地答道，“石膏像们和画稿们和诗集都被我收到干净的地方了。”</p ><p>　　“那好吧。”她转了一圈又回到我身边。</p ><p>　　隔间外面传来响动。此时能令我惊悸的，无外乎闪电，刷的一下，目光所及尽是惨白。可这次的响是不同的，鞺鞺鞳鞳，似是有什么不速之客接近。我支起身体就要窜出去逃，可又硬生生止住了。怕什么呢。我逃了，老人家走不了，来找我的人绝对不会对老人有什么耐心；他们找到我，我不就能和诗人小姐团聚？</p ><p>　　“大画家哎。”</p ><p>　　是老人在唤我。没有其他什么人。</p ><p>　　我轻叹。</p ><p>　　“来了。”</p ><p>　　老人一手扶墙，立在矮板前，两只脚上的鞋拖拉着。“贴个年画哎，好彩头。”她捧着一张年画。“年头久啦，剩这一张，送你啦。”</p ><p>　　捧着圆滚滚鲤鱼乐开花的胖娃娃，在盛放的莲池里耍闹。我认得，是莲年有鱼。</p ><p>　　倒是很应景，可过了这除夕夜，就会余出来我们的容身之处吗？</p ><p>　　在新AI时代，我还不如是曾经缠了足的人。</p ><p>　　但我还是在老人笑盈盈的注视下，把年画贴在醒目的位置。</p ><p>　　总不能拂了她的好意。</p ><p>　　雷雨持续，入夜后一声一声的响雷锤在我心脏上，令我彻夜难眠。</p ><p>　　凌晨时，苍白色的天空没精打采的。曾经有人描述雨水的气味是潮湿泥土的清香，可我总觉得，那只是染天空用的劣质蓝染料味。</p ><p>　　我凝神，仔细地欣赏那幅年画许久。雨还是不停，只渐小，磨磨蹭蹭地往下漏。</p ><p>　　我翻出些食物，打算给老人送过去。</p ><p>　　老人静静地侧卧在我为她铺的软垫上，胸口不再起伏了。</p ><p>　　她的关节像老化的铁件一样僵硬。</p ><p>　　我还是遵照她的嘱托，把她拖到外面去。</p ><p>　　淋雨的感觉不算舒服，黏哒哒的。</p ><p>　　垃圾场哪还有地方安放她呢。我只找到一堆稍干净些的塑料瓶。她躺在塑料瓶山上。</p ><p>　　七八只乌鸦在上空盘旋。我才走出几步，它们就争先恐后地扑在她的身体上。</p ><p>　　我折回来，赶走乌鸦，为她盖了一块化纤布。乌鸦喧闹成一片。</p ><p>　　然后我往烂尾楼走，再没有回头看。眼前熟悉的小径似乎起了雾，我什么也看不清，只跋涉在垃圾和泥水里。忽而，我意识到，我正走进记忆宫殿，诗人小姐在我的面前，她的肌肤依旧苍白冰冷，硬得像石膏。</p ><p>　　可我不在乎。我牵住她的手。</p ><p>　　她举起一块巨大的透明塑料布盖住彼此，我们在一片朦胧里呼吸。雨水打在塑料布上。透亮。</p ><p>　　诗人小姐的气息扑在我脸颊，我的脸一定红得发烫了，只感觉她的唇轻蹭。</p ><p>　　亲密无间的我们拥在一处，透过塑料布赏雨，只有雨，她的眼神告诉我，除雨之外的一切都仅是映在塑料布上一抹暗淡虚幻的影，这里只有雨和我们。</p ><p>　　“祝我们连年有余。”</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Teen And Up Audiences</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>流放</title>
    <link href="/2023/01/27/lf/"/>
    <url>/2023/01/27/lf/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2023-01-25 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>　　真正意义上的今年第一篇。前些日子做了一个克苏鲁风格的梦，越想越觉得，这玩意，真欠写。</p><span id="more"></span><hr><p>　　一排排灯管应和着她与他的脚步声亮起，待他们走远，又恢复昏暗。洛牵着他妹妹的手握得更紧，急急地绕过那些看似一模一样的承重柱。地下车库里没有车辆停泊，空旷得仿佛只有洛和橙在游荡。</p ><p>　　可洛知道，车库里早已人满为患，尽是找寻出路的普通人。在这个层面上，那些人和他们的目的是一样的，只是行动更盲目些。</p ><p>　　橙吃力地跟上她的哥哥。即使此地的时间概念早已模糊，她也计算得出，他们已经不停地走一天一夜了。他们看不见那些普通人，可慌乱的喧哗声仍然肆意灌进他们的耳朵。</p ><p>　　这也是祂的手段。</p ><p>　　“橙，走累了可以慢一点，但千万别停下！”他和她相握的掌心湿淋淋地粘着冷汗，洛承认此时他更紧张。</p ><p>　　祂喜欢停下的人来做祂的信徒。</p ><p>　　“嗯，知道…”嘈杂侵蚀着她的神志，她晃晃头，仿佛能把焦躁和恐惧赶出去。抬头望了洛一眼，橙低声念着些晦涩的话语，而洛的指尖在她手心叩着特殊的节拍，她和他之间的联结逐渐明晰，绷紧如弓弦。眼前复杂如迷宫的路，像条被一片一片撬开鳞的蛇，越来越剧烈地扭曲，最终融合成一条笔直的通道，尽头是出口。</p ><p>　　这一下耗费了橙不少体力，只好由洛搀着晃晃悠悠地走。</p ><p>　　“坚持住，我们没多少时间了。”洛正要抱起她，忽然听到身后传来轮胎摩擦地面的声响。</p ><p>　　“还是小橙子厉害，要不是联结波动我还找不到你们。”翔推着一辆造型很摇滚的银色自行车。“橙子我载着，你就跟车吧。”</p ><p>　　为照顾步行人员，翔蹬车的速度并不快。</p ><p>　　看着侧身坐在后座上的橙，洛对翔说道，“我的轿车在出口外。”</p ><p>　　“那一会儿把自行车拆了搬到车上？”</p ><p>　　“没时间了。简单折叠起来就行。”</p ><p>　　翔左右张望着，除了能听见撕心裂肺的嚎叫之外也确实见不到人影。“嗯，得快，他们撑不了太久。”</p ><p>　　他们一路飙车到广场附近。直到洛泊好车，橙才悠悠转醒。</p ><p>　　广场左右立着两栋居民楼，但在广场占地面积的对比下，这两栋楼细得像筷子。广场上人头攒动。人们交头接耳的噪音仿佛也黑压压地蠕动在人群头顶。</p ><p>　　傍晚时分，残存的微光还能令他们看清周围的设施。他们挤进人群，在一处喷泉水池旁找到了能站住脚的空隙。</p ><p>　　“祂很快会入侵这里。”洛隐秘地示意另两人，说道，“看看他们的状态。”</p ><p>　　“我才有资格住进楼里去！”</p ><p>　　“我有权势…”</p ><p>　　他们指的就是居民楼了。一定是祂传递给这些人的讯息，只有住进楼里才能活命，可两栋楼在外观上看起来，绝对不可能容纳广场上这么多人…祂在煽动情绪！</p ><p>　　思及此，翔正要出声提醒，一偏头却发现有个慈眉善目的佝偻老头要和洛搭话。</p ><p>　　“你一个人在这吗？”老头笑得和蔼。</p ><p>　　洛本不想理会，良久，还是如实回应了他的善意，“不是。她是我妹妹，他是我朋友。”</p ><p>　　他瞧瞧他们，忽然显得很高兴，像是在庆贺什么一样，“和妹妹住在一个屋檐下，和朋友比邻而居，你们才是最有资格住进去的啊！”</p ><p>　　又像是些恭维话了。</p ><p>　　话音刚落，老头就融进人群里，找不到踪迹。</p ><p>　　瞬间，夜幕降临。绛蓝色的天空，莹白群星逐渐亮起，两栋楼之间的天空仿佛是一张屏，承接着一个圆形投影。猎户座。星图若隐若现。</p ><p>　　自从住在城市里，橙就没再见过如此明亮的星象了。她环顾四周，见到或大或小、忽明忽暗的星座已列于苍穹。她感到身体飘悠悠的。</p ><p>　　鱼鳞般的薄云层从极远处涌来，笼在众人头顶，又很快散了开，一枚小行星从左侧楼后面迅速运行到另一边。“那是月亮吗。”橙本能地问道。</p ><p>　　“不是。应该是个小卫星…你看。”洛晃了晃她的手臂，唤她回神。</p ><p>　　一轮巨大的星体已经在左侧楼后升起，形似圆月，像是逐渐逼近地球，而且有什么东西要降临。</p ><p>　　“哥，你和翔不要直视祂！送我过去！”</p ><p>　　她缓缓地抬手，就像每根手指上都牵着千钧之重，同时，她念出那些古老的字符，每说一次，祂逼近的势头就要减弱一分。而她悬浮在空中，动作却忽地一滞。</p ><p>　　“你在念些什么呢。”</p ><p>　　不可见的、触感黏滑的东西缠住她的身体。而后，有同样的东西从她的口鼻生长出来，企图阻止她言语。</p ><p>　　还是这招。翔和洛见状，沿着联结飞度而去，抽出短匕，不停割断祂的灾厄，保她无虞。</p ><p>　　祂终于不能再靠近半分，似乎再次预见了被梦魇流放的结局。橙抬手虚抓，如挽着无形弓弦。松手的瞬间，祂所虚构的一切混乱都梳理为有序，祂在这个世界介入的部分也将被完全抹除，包括这三人。</p ><p>　　永不屈从、信任和爱是连祂也会畏惧的力量，是祂的梦魇，足以令祂目不交睫。</p ><p>　　而假使祂再度入梦，洛、橙和翔依旧会存活其中，阻止受祂蛊惑的人们沦为信徒。直到他们失手，陷入祂予的长眠。</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>General Audiences</tag>
      
      <tag>梦境剧场</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>M站浏览指南</title>
    <link href="/2023/01/10/m/"/>
    <url>/2023/01/10/m/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> <b>Note:</b> <br/><p>　　本网站是 moonquakeizs(月震。）搭建的独立博客网站。<span id="more"></span><hr><p>所以就没什么特别的注意事项了啊啊啊！等等等别着急退，我简单讲两句。</p><P>保留了分类页，但是分类是不可能分类的，月震从此自成一派（其实是为读者们保留一个放空冥想的空间啦（被读者锤</P><P>pc端查看体验更佳。有目录的文章点目录<b><u>并不能跳章</u></b>，它只是提示文章分节长度。看下一章下拉就行！</p><p>文章末尾有评论区，可以用，只要按照指引建一个github账号登录就可以评论。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>快乐撒欢</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>缚爱</title>
    <link href="/2023/01/09/fa/"/>
    <url>/2023/01/09/fa/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2023-01-07 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>　　此文赠给我可爱的半仙老哥</p><span id="more"></span><hr><h3>第一章</h3><p><p>　　阳光才从云层深处抽出丝来，便由风拨着，交织成苍白的巨网，纠缠住这个寂静的冬日清晨。</p ><p>　　桃井莉香用了很久才完全清醒过来，哦，闲古鸟或许已唱完两支丧歌。她忽然觉得自己像个被遗弃的婴儿寄身于死寂的小舟——小舟在湖心倦懒地微晃——这是个忧郁的好时机。她打算搜罗一下有什么更悲情的事情一并想了，可那并不是像皮具的气味一样，在这个房间里也司空见惯的东西，于是兴致也消减到稀薄。她的视线扫过榻榻米上散落着揉皱的衣服、各种皮具，最终落在占据一面墙的，巨大的落地镜上。她瞧见肮脏到陌生的自己。</p ><p>　　强奸并没有过去太久。精液顺着她的腿缓缓流下。她镇定地与镜中人对视。那个和她一样苍白的姑娘，承受过皮具的束缚、鞭笞，存留下肌肤的挣动、伤痕，她腹腔内的脏器抽紧再抽紧随后蓦然松弛，挤出一个极硬的核蹭住胃壁翻滚。</p ><p>　　桃井莉香想吐出来，可最终还是哽住。</p ><p>　　镜中的姑娘打算帮她。</p ><p>　　她伸出一根手指，蹭过桃井莉香干燥的嘴唇，示意她放松。然后她将手指慢慢地插进去，她碰到了她的舌头，她缓缓搅动起来。一直走神的桃井莉香猛然注意到镜子里的情景，那根只伸进两个指节的手指，恍惚之间就像一条蠕虫，扭着它灰白褶皱的皮，入侵进她的身体里面去。惊恐和抗拒异军突起，她落荒而逃。她要远离走廊尽头的房间，跑过铺了地毯的木质走廊，跑下铺了地毯的木质中央楼梯，到楼梯后面，她的房间去。桃井莉香冲进独立浴室，对着盥洗池，直吐到天地翻覆，涕泗横流，就仿佛在她的身体里，一切侵入过的和正在侵入的都不复存在了。</p ><p>　　她擦干净脸上的秽物。痛楚和困倦从身体的极深处涨起来，可她不能休息，每根绷紧的神经都是高高提起的木偶线，操纵着颓然的她去烧热水。</p ><p>　　她陷入电器微弱嗡鸣的等待里。她觉得自己一定要做点什么事情，好将自己立刻从被强奸的角色里抽离出来。于是她不再留在浴室盯着热水器巴掌大的液晶屏，转而走出去，赤脚踩在卧室的波斯地毯上，这才发现窗边站着一人，笑盈盈地望着她。</p ><p>　　蓝紫色的天鹅绒遮光帘半掩着，室内浮尘便在窗外积雪反射的微光里自由地飘舞，投下蝴蝶般的影子。他立在阴影处，目光随着那些灰蝶——它们停在她绒乎乎的睫毛、生了茧的指尖、鞭痕交错的腰间，又振翅消散在空气里。</p ><p>　　她诧异地盯着瘦削的陌生人。他的眉毛头发都是白的。他穿着齐整的灰西装，像会出席更重要的场合。可他手里捧着她的琴盒。<p>　　若在平时，她一定会将琴盒夺下来。但今天她平静得很。她只是朝他走了几步。她和他都不嫌恶她的衣衫不整。</p ><p>　　有杏花的清香漫进她的鼻官。随之而来的那句“好久不见”，似乎令她眼前的一切都发生了变化。记忆深处的深处，或许存在过一场簌簌而落的杏花雨，也存在过少年的他和懵懂的她，他的眉毛头发都是白的，她在朦胧的轻柔里也随他白了头。</p ><p>　　她不敢认他了。十三年不会使任何人完整无缺。她自不必说，齐虹憔悴地立在那里捧着琴盒，只像个一碰就要钻出无数白蚁的木质置物架。姜岚想不通，她在记忆里为他做了防腐处理，但端不至于刚取出来就在几秒内颓败得脱了相，眼角的细纹尽显疲惫，连去了茧的手指尖摸起来都像失水的砂糖橘。</p ><p>　　琴盒被放回桌上。</p ><p>　　她替他束起披肩长发。</p ><p>　　他说他找她很久，这独栋别墅实在是太偏了。他说她这动作倒好像他才是妹妹。</p ><p>　　她说她刚成年那会儿还不太能进入角色，时常感觉自己还未成年。</p ><p>　　然后他和她都放松地傻乐，绝口不提颠沛流离的过往。</p ><p>　　“虹哥，我好累啊，你帮我洗？”</p ><p>　　“这不好吧，你自己去…”</p ><p>　　她往床上一瘫。</p ><p>　　他认命地去放热水。</p ><p>　　热水轻托娇躯，桃井莉香倒也不羞赧，凭齐虹替她擦洗。热烘烘的浴室里，她闭上眼贴过去，感觉齐虹像一堵热烘烘的墙。</p ><p>　　他在水雾里认真地问她，“姜岚，这些伤都是他弄的。”</p ><p>　　淤积了泡沫的下水口像一只见惯了罪恶的眼睛，一眨不眨。</p ><p>　　姜岚却答非所问，“打肿了而已，轻伤，不要紧的。”她微笑着抚摸皮肤上交错狰狞的伤痕，像抚摸着什么可以令她愉悦的东西。可它们却实在的使她感到痛苦。</p ><p>　　“这不要紧，那什么是要紧的？岚，你哥是医生！”</p ><p>　　她忽然盯紧了齐虹，瞳子里仿佛盛满了几小时前、黑而冷的午夜。“我只知道你也没法带我出去。”</p ><p>　　齐虹不言语了。</p ><p>　　“但是没什么，哥，这不是你的事。这里很好，桃井先生会教我小提琴，我也不愿去别处。”她抿起唇，惨淡地瞥他一眼。仿佛他再多说的每一个字都将凌迟她的躯体，割开瘀血的青紫处，流出黏糊糊的血来。</p ><p>　　他只好将擦洗的动作再温柔些。</p ><p>　　她从来都不觉得她是笼中金丝雀，她也不希望齐虹这样认为。金丝雀可以在笼子里选择它要唱歌还是吵闹，姜岚是绘在浮世绘上、羽毛光怪陆离的鸟，不鸣不食不饮不振翅，永远将扁平的奇异的一面朝向众人的眼睛。</p ><p>　　姜岚撑着浴缸边缘站起来，她又是一个沉甸甸的姜岚了。她扯过白浴巾擦干身体，换上粉色芍药花纹浴衣。</p ><p>　　“他去面试新人，不会在晚上十点前回来。如果你够无聊，可以一直听我练琴。”</p ><p>　　齐虹松了口气，好在她没有直接下逐客令。他随意地坐在床沿。</p ><p>　　她拉开窗帘，对着窗外那棵载了积雪的樱树拉琴。骤亮的光线刺得她眼底发酸。</p ><p>　　四季。</p ><p>　　四季多有人情味啊。维瓦尔第的四季里，人们总是热火朝天地活着，将日子过得活色生香才好。就连经历一阵雷雨，都是一场轰轰烈烈的冒险。</p ><p>　　齐虹陶醉其中。他开始确信四季在中国被当作胎教音乐是合理的。电暖早已将别墅内的空气烘烤得令人昏昏欲睡。一个人住空旷两个人住又逼仄的卧室，此刻似乎成了一个温而软的子宫，足以驱使他，当然有可能她也，逆时间而上，洄游到曾经不称心却平稳的生活里去。</p ><p>　　他注定了不能永远与乐器为伴。不论是渐厚的中医学书籍，还是他白化病人的视力条件，都告诉他，他不够格。所以当小姜岚闷闷不乐地讲，她不想随她父亲学中医，她想一直拉小提琴的时候，坚定却绝望的眼神他永远也忘不掉。</p ><p>　　可是齐虹没办法改变任何事，他只是她父亲的最后一个学生。每当姜岚在年节的亲戚聚会，被勒令表演一首梁祝或是野蜂飞舞时，他总是坐在最后面，仿佛那些尖锐的音符飞至他的面前就已没有能量再使他心如刀绞。</p ><p>　　他永远愧对姜岚。即使姜岚不止一次提醒他，其实他没错。</p ><p>　　她永远不会明白的，他望着全力视奏的姜岚，想。那会是一种无奈者对坚持者的忧虑。</p ><p>　　但她又是那么有天赋。第二天当齐虹坐在音乐厅里听姜岚独奏时，他只剩下这一个念头。姜岚穿一件水蓝色的晚礼服，头发用简单的珍珠头饰绾了发髻。晶晶亮走线的长袖，绑带束腰式的收腰，蕾丝层叠的裙裾，在台上灯光的映衬下，她又是优雅端庄的天鹅了。四指翻飞，琴弓缓急，大跨度的换把，每一丝发力都是匀称的，那天鹅伸长雪颈，随时都要于水面腾空而起，飞向她魂牵梦萦的极乐去了。</p ><p>　　任谁也看不出，那是姜岚首次独奏。</p ><p>　　所以她才是得意的，而且永远不会像他那样失意。医学于他只是磨合后的柴米油盐，是不可弃的糟糠之妻。她和小提琴才是珠联璧合，连她们的灵魂都缠在一起，双宿双飞。</p ><p>　　听众在用力鼓掌，他们站起来为她喝彩。齐虹隐在人群里拍疼了手，然后裹挟在散场的人流里离开。</p ><p>　　姜岚只看到一抹白色的身影在她的视野里一闪即逝。随后，桃井律剥夺了她的注意力。他收起指挥棒。刺眼的射灯从他身后照射过来，姜岚便被包覆在他的影子里。“桃井莉香，春这部分还可以，夏也凑合，秋在揉弦上明显能感觉你累了。还有冬的第二个乐句，力量不够，第二乐章结尾有一点点和乐团没合上，你为什么没立刻注意到我的手势？后面虽然调整过来，但是之前的不和谐还存在啊。”</p ><p>　　完整的协奏曲在桃井律零敲碎打之下，支离破碎。</p ><p>　　无形的碎片有锋锐的边角，刮花了她难得的骄傲，割出许多白色细痕。她垂下头，答道，“是的，先生。我会练习更多。”可是无论如何，她之前是一提首席，而现在有能力独奏了。看来桃井先生并不想再每次都找其他独奏家合作。她悄悄地安慰自己。</p ><p>　　“第一次独奏，勉勉强强吧，也是训练不足，你还没熟悉自己的位置。下次要和乐团配合得更完美。现在去后台休息室练琴，我七点整接你回家。”桃井律向后台走去。他要指挥他的乐团管乐组的和声，然后弦乐组和打击乐组加进来，而姜岚也要经过训练后才随乐团排练。</p ><p>　　“是。”姜岚跟在后面，放轻了脚步，尽量不让高跟鞋的声响太明显。</p ><p>　　休息室与其说是休息室，倒不如说是个大一点的琴房，墙上装了纯灰色布艺吸音板。窗子很高也不大，大多数时候都是锁死的。窗口下摆了一架白色三角钢琴，琴盖打开着。窗台上放了一只黑色节拍器。三个谱架并排靠在角落里，旁边是个几乎能和墙融为一体的布艺小沙发。</p ><p>　　姜岚锁起木门，习惯性的把琴盒放在沙发上，拉过一个谱架摆上门小协的谱子。</p ><p>　　她已练过很多遍。桃井律觉得她的华彩段还不够完美到“可以展示琴良好性能”的地步。而且开头凄婉得过分了，需要更多力量感。第二乐章还凑合……</p ><p>　　研究了一会儿，姜岚还是从基本的指法练起。</p ><p>　　轻叩门声不合时宜地响起，她正拉到华彩的倒数第二个乐句。她皱着眉去开门。</p ><p>　　“抱歉打扰了，桃井小姐。”雪名月背着琴盒进来。“还请您指教。”</p ><p>　　“嗯。”见是她，姜岚放松下来。“书？”</p ><p>　　“在的，替您去图书馆借到了。”雪名月从手包里取出书递给她。</p ><p>　　福柯的《规训与惩罚》。</p ><p>　　“麻烦你了，下次不是哲学了。我需要一本关于药学的书。”姜岚把《理想国》从琴盒的隔层里取出来交给雪名月，又把新书塞进去，再三确认从外观上看不出来里面藏了书，这才接过雪名月的谱子。</p ><p>　　雪名月是乐团的二提，试用已两个月。她刚录取进乐团就找到还是一提首席的桃井，请她指点自己练琴。不管乐团总是有什么关于“桃井莉香是桃井律的女儿才当首席”这类流言，现在桃井小姐已明显有能力独奏，她更不敢小看这个听说比她还小两岁的小姑娘。当她以为要向桃井支付很高费用的时候，桃井提出的要求出乎她意料。</p ><p>　　“指点练琴可以，请你去图书馆替我借一本书，关于哲学的。下次来找我的时候带给我。但是请不要让任何人知道这些。”桃井翻弄着谱子，认真地对她说。</p ><p>　　“请问…书名是什么？”她小心翼翼地问道。</p ><p>　　“随意，什么都行，只要是哲学家著作。我有足够的时间一本一本看下去。”桃井说道，“不要太拘束。我喜欢只在做重要事的时候仔细。”</p ><p>　　两个月时间里，每隔三四天都会有书的交换。雪名月真好奇她到底读完了没有，而且她哪来那些时间读，再或者，她读这些做什么。但是她很聪明地没有过问。</p ><p>　　“持弓手腕松弛一点，这里揉弦，对。”几分钟后，琴房里流出迥异的两条音轨，时断时续的，听得出它们都在被不断调整。</p ><p>　　两小时后，雪名月从休息室溜出去。姜岚又得到不少可以独自练琴的时间，直到桃井律来带她回去。</p ><p>　　半小时的车程，放在这样少有车辆往来的路线上，也是不短的距离。昏暗的路灯映出影子，周而复始地扫过她，她常常疑心这样漆黑而幽深的夜色是不是一条会蠕动的管道，如橡皮膜包覆的同时又推着这只铁皮小盒前行。她抱紧了琴盒。</p ><p>　　她总是抱着琴盒，仿佛她和琴是生长在一起的。在老家是这样，随母亲到日本寄住在姑父家也是。后来母亲独自回老家，她和她的琴就直接被姑妈从东京不远万里送进北海道的孤儿院。实际上，她对未成年女儿不能为父亲奔丧这类习俗无感，毕竟姜岚不会爱阻挠她学琴的任何人。她只惊奇血缘关系是多沉重的枷锁，又是多轻易就断绝的东西。它可以替父亲说服姑妈收留她们，她亦可以在父亲含冤而死的时候选择袖手旁观。</p ><p>　　那血缘又是个什么东西呢。父亲既可以在轿车失控的瞬间拼命向左打方向盘，保护副驾驶上坐着的女儿，又能即使家境宽裕，也因为一点点学费斤斤计较，逼迫女儿放弃爱好。哪一种是真爱？</p ><p>　　好在桃井律去孤儿院领养孩子的时候，注意到她下颌角的琴吻。否则她也在绝望啊，她恐怕以后和小提琴无缘了。从这点来看，桃井先生是多温柔的人啊。她的思绪飘啊飘啊，最后竟然令她唇角带笑。</p ><p>　　车停下来，她感觉自己正被桃井律抱着。街灯也朦胧起来。桃井律享受姜岚痛苦的样子，所以她失去了感知快乐的能力。</p ><p>　　她再次被他撕开时，只记挂着那本书，应该把它尽早藏在床垫下才算安全，即使今夜已经无暇去读。</p ><p>　　似乎过了许久，她体内的疼痛才慢慢消去。她不知何时已经换上了干净的浴衣，回到她的房间里，门落了锁。齐虹一边握着她的手，一边又把被子盖严了些。</p ><p>　　“你在发冷。”齐虹手心的热量正向她流去。姜岚翻了个身，侧卧着，朝齐虹的方向缩了缩。</p ><p>　　“岚，我想让你好起来。”齐虹蹲在床边，担忧地望着唇色发白的姜岚。“你也知道，中医有中医的方式，是那些药片比不及的。”</p ><p>　　“我从心里往外的发冷。”姜岚闭上眼睛答道，“捂不热的。”</p ><p>　　“明天我会拿些设备来。”</p ><p>　　半晌，姜岚蹭蹭枕头，漏过一声微弱的“嗯”，算是答应他。她愿意给他温暖她的机会，所以她会努力不在他面前伪装。姜岚又往边缘挪去，示意他去她身后躺下。“哥，抱我。”于是他的身体包住她。在如此浓稠的夜里，空气都成了缓流的胶水，将房间里的陈设封成一个微缩的模型，隔绝声光。</p ><p>　　他的胸口有力地震动着，如擂鼓。那似乎是一段神秘而奇异的鼓点，令她不禁猜想，会是什么东方的古老仪式，需要巫医，需要锣鼓喧天，才好使她最冰冷的心脏也燥热起来，而后这样的燥热又生长、发散到她的四肢百骸。</p ><p>　　她翻过去，贴紧他，腿也同他的腿交叠着缠在一起。他的皮肤，他的呼吸，都是发烫的，燃烧的。于是她用力和他缠得更紧，嗅着齐虹甜香又催眠的气味，意识逐渐混入烈日与沙漠夹缝中的空气里，扭曲出层层波纹。姜岚沉沉睡去。</p ><p>　　他望着她毫无防备的睡颜，心中爱意翻涌不息，但也不敢有什么动作，唯恐弄醒她。直到再三确认姜岚已经熟睡，他才从她的拥抱里溜出来。齐虹立在一旁想了许久，还是觉得留个纪念为好，于是摸出手机拍下一张照片，后接着替她守夜。</p ><p>　　关掉夜灯，齐虹算是真的什么都看不见了。但是他听到她平稳的呼吸，他忽然觉得一直等下去，绝不是难熬的事情。</p ><p><h3>第二章</h3><p><p>　　药物被分装进营养补充剂的瓶子，码放在姜岚的床头。姜岚每天都要吃下两把药。早晨一把，晚上一把，二三十粒的样子。人造的胶囊和药片们可以为她带来人造的清醒和睡眠，记忆里大片的空白和无边的黑暗。当然，也使她日渐瘦削。</p ><p>　　她偶尔感觉身体正发生着一些变化。她有时不记得自己两小时前有没有喝过味增汤。或是朦胧地醒来后，发现前一天的事情在脑海中毫无痕迹，仿佛她第一秒降生在这个世界上。当然，除了练琴。姜岚从来不会忘记琴谱。</p ><p>　　每隔三四天，桃井律会带她去音乐厅排练和表演，此外的大多数时间她会独自在家。但是最近不一样了，因为齐虹每天都来陪她。</p ><p>　　药液是他配好的。红褐色油状的，抹在皮肤上竟意外的容易干。涂涂抹抹个把小时，他又替她按摩一些穴位，放松过度紧张的身体。她喜欢齐虹热而软的手，贴上她身体的一瞬间，交织在她血肉之中的寒冷就节节败退，慌忙地抽出它那些纤细丝状的触手，拼命向外逃窜。这是在她身体里，单方面压制的战争。</p ><p>　　闻着苦涩的药液气味，她似乎更加昏沉。她放松地合上眼。他说他不会抛下她的。她感觉这就像梦一样不真实，可是缩在他怀里时，又情不自禁地柔软下来。她应该信任他？</p ><p>　　正练着琴，这次她却走神了。齐虹永远在她熟睡后离开，每天如此。他到底需要她什么？她找不到齐虹爱她的原因，同样也找不出一种方式来表达对他的复杂感情。</p ><p>　　于是她放下琴，走到齐虹跟前，仔细欣赏他的眼睛，手指捋过他的长发。还是熟悉的柔软手感，总让她联想到蚕丝。另一只手压在他的喉结上。</p ><p>　　齐虹哪里敢乱动。一番权衡之下，他决定稍微给一点回应，于是将双臂虚环住她的腰。姜岚狡黠地笑起来，屈起一条腿顶进他双腿之间，手上微施力道，将他扑在床上。</p ><p>　　“哥呀，你好香。”她整个人的重量都压在他身上，也丝毫不打算有接下来的什么动作，只管把头埋进他的颈侧深吸一口气，倒弄得他痒得笑出声。</p ><p>　　他虚张声势地对她说，“你不要乱来啊，小心我犯错…”双手早已经不知道放哪里好了。</p ><p>　　“摸也摸过了瞧也瞧过了，奴也不知道爷羞个什么劲儿。”她红着脸调笑他，努力编造出一种不符合年龄的风情。</p ><p>　　倏尔安静下来。两人拥在一起，享受沉默，享受在桃井律的别墅里难遇的温情。</p ><p>　　她有些久远的记忆，远到她都不确定是否真实发生过了。那是四岁，还是五岁？她的母亲问她想要什么生日礼物，她说，“我想要哥哥。”真是天真得紧。她暗自评道。</p ><p>　　他朝旁边摸索几下，抓过手机。“看照片吗？你的哦。好看的。”</p ><p>　　她刷地坐起来，瞪大眼睛盯着齐虹的手机，像只竖起浑身刺的刺猬。</p ><p>　　照片里，光线很暗。海藻般的黑色长发随意披散，略显稚气的姑娘蜷缩在被子里，睡得香甜。</p ><p>　　思索几秒，她凑出零星几个片段，倒是大概清楚了齐虹怎样拍了照片。“哦。”含糊地应下来，她也不看正朝她乐的齐虹，跳下床去翻乐谱。“齐哥，我得练琴了。”</p ><p>　　她知道齐虹在笑。那种笑意使她联想到她的生父，姑妈，桃井律，联想到章鱼缩紧缠住猎物的触手，或是鳄鱼在水中翻滚，流出的眼泪混在血液和河水里。</p ><p>　　冰凉的手指翻到哪篇谱子，乐章的感情如何，全不在姜岚关心的范围内了。她只是机械地从第一行拉下去，像个读谱合成电子音乐的机器。调音，揉弦，接触点从E弦跳到G弦，音程，时值…她得本能地练下去，才好把方才深入骨髓的恐惧忘却。</p ><p>　　接连五天，姜岚恢复除了练琴还是练琴的日子。齐虹就坐在一旁听，闭目养神。直到姜岚再也无法忽视积累已深的不安，它和樱树花苞一样，迅速地肿大起来了，软噗噗的，一碰就要流脓。她不甘心，她要问清楚。</p ><p>　　齐虹就静坐在窗边藤椅上，等她浏览完那本药剂学概览。她扫完最后一页也没找到她需要的信息，书又被藏好，等到明天换成另一本。现在，她有了难得的空白时间。她打算坐下来发呆。</p ><p>　　多云的天气刚好，适合不喜欢强光的她和他。院内唯一的樱树也要开花了。她坐在离他有一段距离的地方，眼神飘忽，心想就此说说那件事或许也是个好选择。不料，齐虹却先一步开口。“岚，我想求一样东西。”</p ><p>　　“嗯？”她心里惊讶，“什么？”</p ><p>　　“你第一次独奏，在台上的照片。”</p ><p>　　“哦，原来是这个。”姜岚露出一个大大的笑，嘲弄地望着他。“请容我拒绝。顺带地，我倒要和你说说。”她收回目光，平静地讲道，“我想，你对我有点，过度关注。”</p ><p>　　“我也不知道自己哪里吸引你。或者说，我是个很差的人，不值得你关注。我甚至完全感受不到你爱我，事实上我现在并不想接触你。”</p ><p>　　她闻到齐虹身上的香味，那或许是杏花吧，至少她第一次闻到这种香味时就这样认为。可是此刻，它不能为她带来丝毫安定。姜岚疑心是她的情绪过分敏感，而且她正在发着无名之火。</p ><p>　　“我不太认为存在无理由的爱，虽然我也无法证伪，但这确实是个普遍现象。”</p ><p>　　齐虹无言。他只是听着她陈述，神色平静，只是逐渐粗重的呼吸声暴露了他的不甘。</p ><p>　　“你说，吃这些药伤身体。我当然知道。但是我已经停不下来。然后你说，你喜欢我，你想让我好起来。我还记得在老家那边，你对我很照顾，所以我当然信你的。可是这已经过去十多年了…对不起，我今天不太冷静，实在是语无伦次，我应该讲重点。”姜岚顿了顿，试图将乱糟糟的心绪压制住，“这些日子我的确睡得更安稳了，直到上周三，你给我看到…那个。你为什么要在没事先问过我的情况下，拍我睡着时候的照片，还瞒我好久？”</p ><p>　　她相信自己一定是有暴力倾向，否则怎么会想要打齐虹，想让他伤痕累累地疼上个把月？而且，打过了，齐虹也不会再想留在自己身边了吧？这么个有桃井律的，危险的地方，他每次又要异常警惕，唯恐桃井律发现他。</p ><p>　　“我恐慌了好几天，还是觉得应该向你问个解释。请你随便给我个我能接受的理由。”她冷淡地说道，甚至没有瞥他一眼。她的身体冷得发抖。“不要掩饰。当然，就算你说，要我照片回去，是要对着它，疏解一下你躁动的性欲，这也是个我能接受的理由。”</p ><p>　　“岚，你误会了…”周遭的空气似乎凝滞了。他开始恐慌起来。齐虹忽然觉得她从来也不是画中雀，而是来去如风的，随时都会卷走他周围所有空气，将他丢弃在真空里。“我只是喜欢你很放松的时候，想留个念想。”</p ><p>　　姜岚不为所动。她像受了完全的背叛那样，恐惧而绝望地对他讲，“你向他们那样发展了，也把我当个物件。”事实上，姜岚只感觉自己是刚挣扎着破茧而出的蝶，却被重新密封在狭小玻璃罐里，连心脏都失去跳动的理由。这也是爱吗，所以她才会说出违心的话，她明明已经明白齐虹的解释，也愿意相信他，将他和伤害她的人划清界限。</p ><p>　　“不是的。不是的。岚，是哥错了，你看着我删掉照片好不。”</p ><p>　　她终于走过来。她抱住齐虹的头，用力压在她胸口。“虽然这样解决了，但我还是觉得你找打。”</p ><p>　　“那你就打好了。”他闭上眼睛。</p ><p>　　“趴床上，跪起来，腰塌下去，屁股抬高。”话虽至此，姜岚早已心软了，可是潜藏着的施暴欲望却放肆地滋长，大口吞吃她的理智，令她难以自抑，眼里涌出泪来。看着齐虹乖顺的模样，她抚过他的脊背，也不愿通过报数之类来让他更害羞了，只是隔着西裤，挥起手掌均匀地拍了十来下。然后姜岚迅速扶他起身，紧紧地抱住他。</p ><p>　　她轻轻亲他的眼睛，双手毫无章法地抚摸他的脊背。“对不起…对不起，打疼你了…”冰凉的唇覆上去，齐虹本能地闭眼，眼球不受控制地轻颤，眼角流出几丝湿润。姜岚尝到微咸的液体，心里愈加慌乱了，急急道，“别哭啊…”</p ><p>　　脆弱的眼部被碰触的感觉并不算舒服，齐虹又不敢躲，只好更紧地环住她的腰，哑着嗓子说悄悄话，“以后生气了和哥说，怎样都好，求你不要一直憋着折磨自己。”</p ><p>　　他伸出手来摸姜岚的脸，发现她早已泪流满面，他更自责了。“我不要你讲对不起，是哥错了，哥错了…”</p ><p>　　而这似乎造成了一些微妙的误会。她细碎地吻下去，湿润的气息吹进齐虹的耳朵。风声嘈杂，扰乱了他的心跳，身体里面也簌簌的，麻痒的。姜岚的拇指从他的眼角开始，描着眼睛的形状，粗粝的手茧擦过眼皮，更叫他难熬。“哥呀。”她低声调笑道，“在地球上只能看到月球的一面，因为那微妙的自转和公转的周期。很巧合吧。”</p ><p>　　似乎欺负狠了。姜岚又摸到他的眼泪。可她还不打算收手呢。</p ><p>　　“不仅是月球背面，眼球背面也难以被看到啊。”</p ><p>　　她忽然抽身出来，放声大笑，在齐虹面前来回踱步。“你太可爱了。眼睛闭得好紧。”</p ><p>　　他向她翻了个白眼。“看到了不。”</p ><p>　　两人笑倒在床上。</p ><p>　　笑罢，姜岚爬起来捞过小提琴。悠扬缠绵的琴声充满了房间。</p ><p>　　“我最喜欢这段了，真的像在用琴来示爱。‘就算遇到病痛和坎坷，我还是会与你一起渡过’之类的。”</p ><p>　　“好端端的，怎就发起誓来了。”齐虹揶揄道。</p ><p>　　“你不觉得《爱的礼赞》就是在讲这些吗。”姜岚望着齐虹，带着残存的笑意，眼里的悲戚他却看得分明。“桃井律说我最近拉过太多次《爱的礼赞》了，怀孕也很正常。”</p ><p>　　“放屁。”齐虹没忍住，爆了粗口。</p ><p>　　姜岚把两道杠的试纸递给他看。“我也是今天凌晨才测的。算算时间，大半个月，这么短的孕期也不足以靠中医的方式发现。”</p ><p>　　齐虹盯着试纸，两眼发直，鲜红的痕迹刺痛了他的眼睛。可他只能闷闷地生气。他恨不得替她怀着。</p ><p>　　“我想想办法。别怕。”他恨自己没办法解决问题又不让她经受痛苦。齐虹把她圈在怀里，在额头印下一吻，似卖身契。</p ><p>　　短短两天，樱花的花苞像商量好似的，齐刷刷开了满树。</p ><p>　　天光昏沉。院落里泥土潮湿，却寸草不生，应和天空的颓。血红的花朵在风里流动，在暗淡的底色上尽显妖异。</p ><p>　　樱花树在她来时已栽下。园子里又陆续地栽了月季、芍药、牡丹、玫瑰，她记得清和记不清的各色花卉，它们的生命都不会超过一个月。樱树却是越发繁茂，开始两年还是浅粉色、艳粉色的樱花，后来却是大红、血红，魅惑得倒像个来者不拒的舞娘。</p ><p>　　她从一排药瓶里选出六个，再从每个药瓶里拣择出外观漂亮的胶囊，手心握了满满一把，吃下去。药物一颗接一颗地填满她的胃，短时间内喝进的温水也太多了。她开始头晕。她不由自主地回忆，已成习惯。</p ><p>　　桃井律深爱他的妻、他的女儿，他攥紧她的手臂拗过去，她的头撞在樱花树上，粉红花瓣都是爱情的精灵，纷纷扬扬地亲吻桃井莉香苍白的肌肤。她右侧脸蹭进粘湿泥土里，耳朵也被塞住，可是她还能听见桃井律在用力地告白。“莉香，我的乖女儿，你是最懂我的人了。你要认真练琴…不练琴的孩子会被埋在树下面哦。”</p ><p>　　她闻到泥土的腥气，或许过一会就要有蚯蚓翻出来呼吸，黏滑的尾带着泥抹在她唇上。她的白色蕾丝裙子被撕烂了，挂在她腰上一晃一晃。</p ><p>　　“莉香，莉香…”桃井律胡乱地啃咬她，阴茎早就挤进去泄他的欲，这时他喜欢说些下流话，说他要死在她里面，说他死掉以后，莉香要一直把乐团经营下去，要一场接一场地演出，她要完成他想做的事。</p ><p>　　“莉香，你说她们为什么不理解我呢，指挥家的妻子和女儿为什么都对音乐丝毫不感兴趣，我已经做出成绩来…可她们连瞥都不愿瞥一眼……”他在哭，他要溺死在孤独的过去里，他将她翻过来，他的眼泪滴在她胸口，他啮咬撕扯她的乳头，就仿佛这一刻他和她的关系是倒错的，亦或是他和她的每一种关系，不论哪个都是倒错的。圣母总是慷慨地为圣子献出乳汁，而她哺育一个折磨她的饿鬼。</p ><p>　　她把欢愉变态成的痛苦怨恨羞耻压缩在喉咙里，让它们互相撕咬，于是凄厉井喷而出。</p ><p>　　他对此极为受用，他说他的前妻不会这样动听，他说她或许应该试试声乐。“我不会把你和她们埋在一起的，亲爱的莉香，你是我的天使。你永远不让我失望。”</p ><p>　　“小提琴是最伟大的乐器。”他不顾污秽，拥住她，梦呓般喃喃自语。</p ><p>　　她的呼吸急促起来，手几乎拿不稳水杯。</p ><p>　　“姜岚？”齐虹唤她。“怎么发呆？”</p ><p>　　“哦。”她应道，心不在焉。</p ><p>　　他给她一粒白色药片，又替她倒了温开水。</p ><p>　　她吞下药，灵巧地钻进他怀里，不作声，毛茸茸的头在他锁骨处反复蹭。齐虹叹了口气，紧紧地抱住她。“哥在呢。”</p ><p>　　她又昏沉起来，小腹里绞痛成一团。她感觉周身冷起来。</p ><p>　　姜岚发现自己在一片山林里。瘦骨伶仃的幼树在邪风中摇得像一丛丛高大的苇秆，密匝匝地将她包围。偏偏那一轮又大又圆的寒月悬在她头顶，刺骨寒气喷涌而出，倾洒在她和树林身上，投出大片黝黑的剪影，和同样黑瘦的草木枝干呼应着，摇曳间，如百鬼夜行。</p ><p>　　树在盯着她。影在盯着她。月亮也盯着她。姜岚冷得发颤，却又迷了路，只得在千千万万缕细而韧的目光里，挣扎着环顾四周。</p ><p>　　背后传来窸窣的响声。一下、一下，更像是有女鬼，伸出她那尖而长的干枯指甲，在姜岚心底里玩弄似的搔抓，存心叫她在无边的邪气和恐惧里挣扎。她慌忙转过身去，对上一双发着幽白冷光的圆眼睛。猫头鹰发出一声凄厉的尖嚎，扑棱棱地飞远了。然后她看到猫头鹰方才栖身的地方，是个黑袍男人的肩膀。他的脸在能照透人心的月光下依旧模糊不清。</p ><p>　　可是他一定在凝视她，姜岚心底源源不断地涌出这样的感觉，就仿佛这片山林，那轮月亮，包括黑皴皴的风，都是男人身体的一部分。她被他缚在原地。</p ><p>　　他几个闪身便飘到她眼前来，向她的喉咙抓去。她随他直挺挺地倒在地上。男人冰冷的手抚过的部位，似乎也都坏死般地冰冷下去了。衰败蔓延进她的体内，她听到身体内部，有一团糜烂的肉在被粗暴地搅动，令人牙酸的声音愈发响。腥臭的汁水随着他的动作，不断流出来。</p ><p>　　痛苦早就于她的躯壳抽离。圆月的光芒晃得她晕眩，她不知道男人何时离去，竟也了无痕迹。当她用尽力气从潮湿的泥土中爬起，她看到身下被搅碎的胎盘状碎肉，在黑黄泥土上铺了一层，向周围蠕动的血闪着莹莹的红光。</p ><p>　　房间里很暗，窗子上映出几点雾灯惨绿色的影像。模糊地意识到自己被裹在毯子里，她知道那条和她血脉相连的小生命已经混在血里，正在下水道和黑鼠为伴了。她要在她犯下的罪过上再添一笔。</p ><p>　　齐虹坐在床沿上，俯下身去正翻弄着地上的什么东西，手下不时传来金属和陶瓷轻碰的脆响。他哪里舍得让她看到那些血淋淋的东西，早就不厌其烦地一遍遍替她擦干净，趁她没醒，又拿了几种疗养身体用的炭做做试验。</p ><p>　　她坐起来，看到齐虹正在摆弄的罐子和未燃尽的炭，远远的也能闻到艾草的味道。悄悄观察了一会儿，她倒隐隐有些温馨的感觉。他是暖而软的，令她不由自主地贴近。</p ><p>　　“十年前，要是有人告诉我我要堕胎，我早给他抽死。”她自嘲道，“的确难以想象。”</p ><p>　　这当然不是个好话题。齐虹正要把炭泡进水里熄了，闻言回过头来瞧瞧她，欲言又止。</p ><p>　　姜岚跪坐在他身后，膝盖抵住他的腰，顺势搂过他的胸口往她怀里带。钳子丢在地上。对方也不挣扎，软绵绵地往她怀里倒，头枕在她的颈下。几块大小不一的炭在罐的凹槽里亮着橘红色的暖光，不时迸出点点火星。</p ><p>　　他白色的睫毛轻颤，眼在呼吸交缠间竟成了潋滟湖泊，倒映星光，芦花飞扬，将她的身影也拥入其中。她不愿抽离，只欲湿濡地回望，而后薄唇轻蹭过他的鼻尖，贴上他的唇峰。姜岚环紧了他，像搂住一簇跳动的篝火，齐虹正有力而炽烈地迸动燃烧着。可他的唇却是厚且微凉的，会绵软地同她暧昧不清。他含吮她，细细地抿着她品味，轻易惹得她唇齿微张，他好包覆住她的下唇，湿漉漉地缠到一处去。姜岚循着本能闭了眼，不抵抗也不回应，任由他黏着吻着。她疑心齐虹真的是火幻化的，不然怎会一靠近他，身体就躁动地灼热起来，他含过的唇瓣，竟也麻酥酥的。良久，齐虹湿热的气息流进她的口腔，他在问她，“够了吗？”</p ><p>　　她愣愣地抬起头，环住他胸口的手臂也松开，姜岚看着他站起身来，她回道，“不够。”</p ><p>　　于是齐虹俯下身搂住她，她顺势躺下来，双臂习惯性地攀上他的脖颈。姜岚半眯起眼，微仰着头，用唇去接他。他倏尔伸过手来遮住她的双眼，令她不禁一惊，漏出一声轻哼。温热自掌心传来，恍惚间，她感觉呼吸都颤着，声响如潮汐般涨落。他温柔地抿住她又松开，徘徊不定，她终于肯回应他，唇瓣推挤过去，送进他唇舌之间。爱慕之情就此失控，随津液融至一处，柔滑清甜。齐虹的舌软而凉，溜进她高热的口腔，不及她推拒，已是黏上她那丁香小舌，舌根有力，舌尖温柔，每一次舔舐每一处搅动都令她又惧又爱。</p ><p>　　难舍难分之间，姜岚却还是缓缓地将手抚上他的后脑，另一手扣在他的喉结处，齐虹的颈动脉正贴在她掌心搏动。这使她心中安定不少，才好镇定下来，与他津丝缠连、耳鬓厮磨。</p ><p>　　齐虹又连着在她唇角啄了三五下，姜岚才肯将他放开，准他躺在她身侧，一条手臂仍由她枕着。“你对我这样好，就想要这个呢？”轻佻地揶揄他，她侧卧着，手搭在他的胸口上乱揉。</p ><p>　　“才不是…”他皱起眉辩解，却不料唇上又被她尝了两口，将他后面的话也一并吃去了。他听见她说：“我开玩笑的。”</p ><p>　　他只好叹气。其实这才不好笑。他安慰地揉揉她的头，起身将早已熄灭的灰白炭块处理掉。</p ><p>　　“要是把我绑起来的人是你该多好。”姜岚喃喃自语。“那该多漂亮啊…哥，我爱你。”</p ><p>　　他绝对不愿绑她，他哪里舍得让姜岚去演绎那种畸形的美。收拾妥当，他复陪在她身边。眼下，他只想再靠近姜岚些，随着她去追她的热爱，她身心疲惫时也好安稳地栖息在他怀里。</p ><p><h3>第三章</h3><p><p>　　只消一场雷雨，鲜红的樱花便哀哀地混进泥水里，再连上几天的曝晒，花蕊也粉细地剥落，徒留干枯的枝老下去，每一动，皮屑就要纷纷扬扬。日本人的天赋似乎就是能够欣赏残缺的美。当然，姜岚对此嗤之以鼻。</p ><p>　　她嗜好完美的东西。琴弓上的松香不多也不少，A弦调到标准440赫兹，还有柴小协。</p ><p>　　琴和谱子已经带好。趁桃井律还在车库为车子上机油，她又将《药物研究室》塞进琴盒隔层。姜岚满意地送自己一个微笑。</p ><p>　　她一定会成功。</p ><p>　　无风无云，阳光将柏油路晒出刺目的白。道路两侧是连片的建筑工地，掉漆的钢板围起来的土丘足有两层楼高，长满灌木野草。它们此刻也恹恹的或垂头或伏身，毫无生命力顽强的模样。</p ><p>　　姜岚眯起眼睛。即使早已审美疲劳，脖子也扭痛了，她也宁可把注意力都集中在飞速倒退的植被上，而不是直视前方，将余光全交给桃井律。</p ><p>　　忽然，她的视野亮起来，荒草丛生处，有一朵明黄色的花，由纤细的茎托着向阳而生。</p ><p>　　随后信号灯变绿，在汽车发动的轰鸣声中，姜岚紧着仔细观察它。它有六瓣尖尖的花瓣，骄傲地向外翻卷着，倏尔化作一道细线，逃逸出她的视野。</p ><p>　　“亲爱的在看什么。”</p ><p>　　姜岚连忙转过来垂下头。“没什么，先生。只是刚才有朵漂亮的花。”</p ><p>　　桃井律嗤笑一声。“孩子气。”</p ><p>　　轿车里燥热地沉默着。</p ><p>　　初夏适合柴小协。姜岚靠在头枕上，想念起录放机里穆特小姐与卡拉扬先生的最后一次合作。卡拉扬领起的速度很慢，仿若将故事娓娓道来。他的绝唱是柴小协，是暮色四合，热气蒸腾又流散，舞池灯火通明，少女在欢快的舞步和热烈的回旋中落泪，却未能抛洒到她的爱人身前。</p ><p>　　这场音乐会是专门为一家奢侈品公司的四十周年准备的，那家公司具体叫什么名字，姜岚没有兴趣记住。演出前的氛围令她局促，姜岚在台上一遍遍扫视听众席，却发现齐虹在第二排正对着她的位置，一双灰蓝的眼柔和地望着她。他匀称的身材很适合今天的深色格纹西装。心中稍定，姜岚瞥向指挥。她能成为下一个穆特吗。</p ><p>　　桃井律的指挥棒引起来。不对，不是，速度快了。她想。她猜测卡拉扬先生一定是个温和的人。</p ><p>　　乐团应和着她的琴声，也将姜岚笼罩其中，姜岚只能在震耳欲聋的乐音里靠本能演奏下去，或者说，像羔羊一样，盲目跟随桃井律的引导？她不知道，音乐在继续，故事在继续。忧伤处她微阖双目，唯恐有心之人透过那双含情的飘窗窥见她轻颤的心；欣快时她又不吝灵动，强力下弓浓墨重彩，引得洁白的薄纱蝠袖披肩和晚礼服裙裾随节奏轻舞。又有几人细听出辉煌的琴音里，少女和少女都在伤痕累累地呼求着海阔天空。</p ><p>　　谢幕时，她鞠躬两次。姜岚的目光同齐虹的在空处拥抱了一下。然后她要和他暂时分别，她要在演出后替桃井律买黑咖啡提神，好应付接下来的应酬。</p ><p>　　巨大水晶吊灯的照射下，会场里的所有玻璃杯、瓷盘、刀叉都在闪光，像被封在水晶球的内部。三位小提琴手和一位大提琴手在一排奢侈品展柜旁，拉着走调的舞曲，姜岚听出刚才比较靠近她的那把小提琴的D高了八分之一个音阶，而F低了将近四分之一个。其他人不在意这些细枝末节，他们忘记本职，专注于奉承吹捧客套。餐具酒杯碰撞，叮铃当啷地响。</p ><p>　　她抱着琴盒，藏身于会场角落里，好远离烟酒气，存活到应酬结束。她看到会场中央，桃井律被一众成员簇拥着敬酒，雪名月也隐约在其中。</p ><p>　　她复低头轻抚琴盒。</p ><p>　　“这次小雪名进步很大嘛！”桃井律显得很高兴，小眼睛眯缝着打量雪名月。“我记得…实习六个月了吧？”</p ><p>　　雪名月恭敬地回道，“是的，桃井先生。少不了桃井先生和桃井小姐的栽培。”</p ><p>　　“唔。”他将酒杯随意塞给旁边的一位乐手，向雪名月伸出一只手来。“雪名小姐，跳一支舞吧。”</p ><p>　　雪名月毫不犹豫地将手交给他。“荣幸之至。”</p ><p>　　彼时正是《春之声圆舞曲》的序奏，他和她缓步起舞。</p ><p>　　雪名月庆幸自己接触过圆舞曲舞步，忽而又想到桃井莉香已经同桃井律生活很久，而她的母亲、也就是桃井律的爱人，却并无消息。</p ><p>　　雪名月向他贴近几分。她注意到桃井律朝她微笑，春之声便颇有些仲夏的味道了。</p ><p>　　他凑近她耳边，轻声询问，“桃井莉香指导得如何？”</p ><p>　　“承蒙她关照。她是出色的小提琴独奏家，在指导方面也一样出色。”雪名月仰头看他，笑得甜。</p ><p>　　“哦，是吧。”桃井律同她拉开距离，她灵巧地旋转一圈。他的手又庄重地搭回雪名月腰上，就这样一直保持到尾声。</p ><p>　　桃井律向她行一礼。随后他向众人告别，表示失陪，趁着天色尚早，他要陪桃井莉香练习一些协奏曲。</p ><p>　　在一片夸赞他敬业的喧哗声里，桃井律扯过姜岚的手匆匆离开。</p ><p>　　他走得很急，令她几次踩到裙摆险些摔倒。他攥着她的手也越来越紧，像饥饿的熊咬住鲑鱼就要往下吞。</p ><p>　　她被他捞起来丢进副驾驶，随后车门“砰”地关上，整辆车都猛地晃动。车门缝夹了她的礼服下摆。姜岚扯了两下，纹丝不动，又怕更大的动作会被他视作反抗，遂放弃。</p ><p>　　午后的车厢有蒸笼一般的热量，黑色真皮座椅烙在她皮肤上，像那层礼服不存在。姜岚惶惑地用余光扫向他。桃井律猛踩油门。</p ><p>　　车窗大敞。热风混合了沙尘涌进车厢，闷住她的呼吸，将她压在座椅上。轿车在高速行驶中竟保持了一种飘忽的平稳，令姜岚想起雨燕收拢尾羽，倏忽扑进浓密乌云和暗涌浪潮的相接处，刹那间雷鸣电闪，巨浪滔天。</p ><p>　　别墅里从来只有桃井律和她，极静，毫无人气。“今天你用不着报数。”桃井律的声音不大，很平静。“也没有安全词。”</p ><p>　　“是，先生。”她答道。她对着摆放在玄关的镜子，整理碎发，脱下披肩和礼服，只剩内衣。</p ><p>　　所有遮光窗帘都被桃井律放下来。射灯将大厅装扮成类似音乐厅舞台的模样。</p ><p>　　他掀起大厅中央楼梯前，曼陀罗主题的波斯地毯。地毯下面的实木地板上，切削了凹凸不平的菱形图案，像水波。</p ><p>　　她背对楼梯跪下去，任凭桃井律取来皮革束缚带扣住她的脚踝，又加上金属延长链，分别锁在楼梯的两侧栏杆上。跪姿稍有变化，金属链条便摩擦着哗啦啦地响。姜岚很清楚，不发出声音才是保证安全的唯一方式。</p ><p>　　桃井律绕过她走上楼梯。他踏得很轻，倒是阶梯各部件承重而发出的声响更大一些，咿咿呀呀，锯她绷紧的神经。</p ><p>　　姜岚试图猜测发生了什么，这关系到她如何脱险。她绝不怀疑，如果不是她的小提琴才能，桃井律会毫不犹豫地…就像他对他亲生女儿做的那样…可问题是，桃井律会为此多看重她呢。是啊，姜岚甚至知道他犯下的罪过，每一桩每一件，桃井律都毫不避讳地讲给她，像做错事的稚子向母亲求助。</p ><p>　　她忽然意识到，她隐约看见雪名月和他跳舞。对，一定是她。所以，他很可能已经知道…</p ><p>　　她不敢再想，收敛心神，因为烟草气味由身侧飘来，冰凉的皮拍已经沿着她的脊背向下划去。痒觉貌似是没有安全感的表现，当姜岚无法预估出他触碰她的轻重时，她一定会痒，不由自主地弓起背。皮拍因此砸在她背上，镶在拍上、细细密密的金属铆钉蹭过她的蝴蝶骨，晕开一片红痕。姜岚感觉连心脏都在胸腔里猛烈震动了两下，但她咬紧牙关没有痛呼出声。</p ><p>　　有玻璃和冰块碰撞的清脆声音。姜岚来不及多想，双腕便被扯到背后，细麻绳从手腕蜿蜒而上，不断抽紧，将她的双臂直挺挺地缚在身后，迫使她完全挺直身体。重心的改变使膝盖承受的酸痛更加明显。然后粗粝的绳绕至她身前，缚住她的胸腔——她的乳房被勒得发紫，原本淡青色的血管此时也蔓延出极为狰狞的纹路。</p ><p>　　桃井律施施然踱到她面前，皮拍柄由小拇指勾着，另一只手甚至端着一杯冰镇柠檬苏打。</p ><p>　　他放松地陷进沙发椅，双腿叉开对着她。“你琴技越来越厉害了。”</p ><p>　　她垂下头，和他无声地僵持——好在那本书已经送回雪名月手里，可坏消息也是如此。</p ><p>　　姜岚感觉粘腻冷汗正和玻璃杯外壁上凝出的水珠一样，不住地渗出又滑落。</p ><p>　　“新转来的小提琴首席经验还算丰富，和你配合得不错。”桃井律抿了一口苏打水，压下醉意。“至于那个雪名月，她不会通过试用期转正的。”他盯着她。</p ><p>　　金牌指挥家在台上是王，在幕后，也自诩为姜岚的主君。</p ><p>　　“桃井莉香。你给我想清楚。你离开我，离开我的乐团，还能做小提琴独奏？你就是个没人要的婊子。”</p ><p>　　他用手背试了试脸颊的温度，很烫，于是又猛灌下几口冰水。那点凉意直往前额上冲。桃井律镇静一些，或许并不全因为冰水，姜岚的服从取悦了他。</p ><p>　　他握了皮拍，将杯子搁在茶几上。先是轻拍她的肩头两下，示意姜岚俯下身去，在她的乳房刚刚贴近地板时，桃井律重重拍在她的大腿后部。姜岚失了平衡，扑倒，胸前皮肤被菱形雕花磨出大片白痕，又很快泛起艳红。接连而至的几十下重拍几乎打在同一位置，本以为铺天盖地的痛，此时竟变成电流游走似的麻，流窜在血肉里，被它们刺激过的柔软组织就迅速地钙化，封闭掉过于丰富的感知。</p ><p>　　皮肤像吹涨的气球一样肿起来，绷了薄薄一层透明的皮。皮下淤着黑紫色的血。</p ><p>　　挣扎是不存在的选项。他的爱意在吞吃她。姜岚猜测自己一定从血液难以流通的四肢开始腐化了，然后轻飘飘地剩下躯干，弃在地上。桃井律身上浓重的烟酒味劈头盖脸扑上来，熏得她听见自己耳边血潮嗡鸣。</p ><p>　　“莉香，你就是狗，也是我调教的母狗。他们所有人，休想有任何机会接近你…”皮拍终于被丢在地上，桃井律喘着粗气，在她身前蹲下来，双手捧起她的脸。“你不该私下里教她。你要自立门户吗！“</p ><p>　　她在他手里毫无反抗之意。若不是她的胸口微微起伏，桃井律几乎要把她当成一具蜡像了。</p ><p>　　“你还不会演奏。你只会害人。雪名月就是你害的，她离开乐团是因为你！”</p ><p>　　她竟暗自松了一口气。桃井律还不知道。于是姜岚泪水涟涟地抬眼望着他，她说是她的不对，她不该答应雪名月的请求，她只是担心雪名月会影响演出效果。</p ><p>　　“我再也不会了…先生，您原谅我…”</p ><p>　　他提了麻绳起身，姜岚由此被带起来，只是膝盖以下都因跪得太久难以动弹，反扭着的手更不听使唤。</p ><p>　　她被按进沙发椅里，记忆棉做的厚垫子推挤她的胸口。她的双腿无力地垂着。桃井律厚实的手掌摁在她后背，另一只手摸下去，带着粗糙硬茧的手指捅进她里面，朝两边撑开，向深处掏去，兴师问罪。</p ><p>　　他看到他的孩子，正到了要渡过幽幽流淌的河，由魂体成为人的时候。小孩怯怯地在对岸瞧了瞧他，一扭头逃回去。小孩没能成为另一个姜岚，姜岚用那颗药，救了他的孩子。</p ><p>　　是这样吗。</p ><p>　　桃井律心慌意乱。血顺着他的指头，静悄悄地流。手掌、衣袖都黏糊糊地殷红起来，像是他又杀了人。</p ><p>　　不，一定是比杀人还严重的、还沉重的，否则桃井律怎会失了全身的力气，所有细胞似乎都失去支撑的力量，他层层溃败，向内坍缩成一个渺小的点。</p ><p>　　而姜岚却觉得身体膨起来，缺氧的血液叫嚣着要撑破皮肤，接触空气，她徒劳无功地呼吸，呜呜地在胸腔里哀鸣。</p ><p>　　酒醒大半。他呆呆地放过她。绳子也松开。</p ><p>　　她迷茫地倒在地板上，鲜血淋漓。</p ><p>　　意识飘飘乎乎，脱离半死不活的躯壳，在半空中飞。齐虹会来找她吗。眼下，姜岚就想要齐虹抱住她，再也不松开。她又想他可千万别来了，桃井律会杀掉他，搅烂他清澈的眼睛，他可如何再撩了含情秋波勾她？</p ><p>　　可是，齐虹又决不会丢下她，他和她说好的。</p ><p>　　那会是一个未苏醒的黎明，天空要缩回云做的厚被子下贪睡，它妄图在漫长睡眠中死过去。姜岚忽然对他呢喃，“哥，你不能不要我。”</p ><p>　　“我不能不要你，什么意思？”齐虹才睡醒。</p ><p>　　“意思就是，只有我不要你的份儿。知道了吗。”她转过头望天。</p ><p>　　“好。”他却又立刻诚恳地应下来了。</p ><p>　　如果有人说，齐虹对姜岚一点点男女之情都没有，姜岚反手就要抽那人一琴盒。鬼也不信。所以信任了有什么好，结果她比谁都怕失去他。可是，她又凭什么留住他呢。凭她寄人篱下，凭她受人凌辱？于是姜岚又相信“没有男女之情”的屁话了，她宁愿能和他在兄妹名义的血缘关系上纠缠不清。</p ><p>　　“莉香，我今晚飞机，出差去新加坡，然后台北。我取消了下面四个月的音乐会…回来再补生日礼物给你吧。”桃井律洗掉手上的血迹，拖着行李箱出来，看到还扑在地上的姜岚，破天荒地没有恼怒。“我打算亲自去邀请Anne Hassid小姐，当然，可能会有别人。我出去了。你要给我练琴。”</p ><p>　　她耳朵贴紧了地面。听到大门从外面锁起来，姜岚就颤着，用手臂艰难支起身来。真是的…如果能有幸见到Anne小姐，爬着也得去练琴啊。</p ><p>　　她攀在床头柜上，够她放在床头的小提琴，抽回手时碰到了旁边标着维生素B的药瓶，其实里面装着的，是她赖以维持清醒的咖啡因片。它连同那一排药瓶，多米诺骨牌似的从柜上坠下去，居然还有忘记拧紧的瓶子，药片稀里哗啦撒了一地。</p ><p>　　她紧紧搂着小提琴，琴头靠在她肩膀上。姜岚侧卧在地毯上无声地哭。她专心致志地哭泣，仿佛整个世界忽然从遥远的边际开始，崩解，散逸。覆巢之下，周围的孩子和家人团聚享受生命的尽头…可她是个孤儿。</p ><p>　　她又尝试站起来，一手拎着琴和琴弓，另一手扶墙，挪到窗前。樱树在傍晚的风里，咝咝地扭动枝干。姜岚把琴谱铺在窗台上，没想好从哪练起。她忽然觉得应该先换件衣服。</p ><p>　　齐虹轻手轻脚地找到姜岚的房间。房门虚掩，却不透出一丝光。</p ><p>　　莫非姜岚已经休息？</p ><p>　　他踌躇片刻，还是缓缓推开门。</p ><p>　　太阳早已沉进地平线以下，小小房间浸透在紫罗兰色的粘稠暮光里。姜岚背对他，黑色浴衣随意挂在身上。肩托垫在半露的肩上，谱子翻开，她还保持着琴弓搭在弦上的姿势，似乎知道他一定会来。他的动作已足够轻，却还是扰了姜岚。</p ><p>　　弓弦摩擦，吱吱地响，他怔愣地看着姜岚的身子不动，头竟扭过半圈，目光空洞地盯住他。漆黑的瞳子轻颤，分不出眼白，脸色又像涂了铅白，成为另一个极端。随后，气流开始蹭过她的声带，她发出木偶般的嘶哑绝望声音。“我爱你啊，哥。”</p ><p>　　齐虹锁好门，快步走上前去，接过她的琴和琴弓，拥住她。“我也爱你。”</p ><p>　　“你怎么挑了第二排坐。”她站起来，血还淌着。“离台太近，弓弦摩擦噪音太大，不好听。”</p ><p>　　“你技术好，没噪音。”他将她安置在床上，“练琴也不差今天晚上。”末了，他摊开手，“我发现一只瓢虫，记得你小时候就喜欢。”</p ><p>　　黑底橘斑的瓢虫在她掌心迅速爬，姜岚痴痴地笑，不顾声音早已哑了，“好痒。”她仿佛在瞬间童稚化了，一边玩得开心，一边配合齐虹处理伤口。很快折腾累了，她将瓢虫引到床头柜抽屉里。瓢虫乖巧地趴在里面一动不动。</p ><p>　　然后齐虹去清理地上的药片，以他的视力，不开灯做这样精细的事还是很勉强。</p ><p>　　她伸着脖子看他，“哥，别收拾了。眼睛难受。”她伸过手去，示意齐虹把捡起来的药片给她。姜岚抓到一把百忧解、咖啡因、地西泮。</p ><p>　　“你早就不应该吃这些了。”齐虹皱起眉。</p ><p>　　“我想让你绑我。”姜岚自说自话。“哥，是时候了。把我吊起来。”</p ><p>　　他看着她身上青青紫紫的痕迹，开始燥，那些话说重了不好轻了也不好，总之只要说了就不好，它们最后都会返到他自己心里，钝钝地痛。“我跟你说不可能的。我舍不得。而且你也答应过我，不能伤害你自己。”</p ><p>　　“桃井律和我的理念不合。”姜岚接着讲下去，“我一直在观察他…他把绑缚作为拘禁我的手段，服务于肉欲。”</p ><p>　　“可明明这是一种艺术啊。粗糙的绳啊，柔软又强硬，把我完全抱住了。”姜岚期待地望向他。他却偏过头，闭上眼，第一次让她落了空。</p ><p>　　“不行…不行。”齐虹拒绝她的样子像极了负隅顽抗的士兵。“我是医生，我只会救人，不会折磨人。”</p ><p>　　“如果你认为是折磨，那折磨我完全可以。我都能跟桃井律说爱，我根本就谎话连篇，我在欺骗、利用你的感情，你还不明白吗！”蜷缩着身体，姜岚的确压抑地歇斯底里起来了，明明身体已经糟糕得不成人样，姜岚依旧欲罢不能地，用极端情绪撕扯她自己的精神，就仿佛她是由贬低、疯狂和躁郁编织而成的巫毒娃娃，她存在的本质意义就是不断伤害自己，来换取微弱的一丝死得其所。“我说我以后去歌舞伎町拉琴养你，你也信得了……其实我不会演奏对不对？我不是…不是合格的小提琴独奏…我，是个，婊子？”</p ><p>　　她怨恨自己说来就来的眼泪。欺骗非她本愿，可这种透明微咸的液体含在眼里，总使姜岚辨不清自己是否倚仗它欺骗了齐虹，逼迫他去做他不愿做的事。</p ><p>　　“你冷静一点…”齐虹一见她要哭就无技可施，他放轻声音对她讲，“大家的掌声作不了伪，岚，你很厉害的。”</p ><p>　　她就孤注一掷地用齐虹的话说服自己。齐虹说她是他最欣赏的小提琴独奏家了，她有才华有天赋，她还年轻，她会有最好的生活。</p ><p>　　“所以，以后去哪都好，别丢下我。”</p ><p>　　他的眼神软软地挨上她。</p ><p>　　她缓慢地松弛，眼泪终于没有淌出来。姜岚迟疑了好半晌，才弱弱地解释道，“我不是想逼你做你不喜欢的事情…对不起，我刚才，情绪，控制不住。”</p ><p>　　“没人能逼我做我不想做的事。”他摸摸她的头发，“对我就少点胡思乱想吧。”</p ><p>　　“我到底要做到什么程度，你才能完全信任我呢。”齐虹故作垂头丧气的样子，总让她联想到“可爱”这种词。</p ><p>　　于是她叫齐虹亲亲热热地搂紧她，她去咬他的嘴唇，嗅他的香味。姜岚要陷进热腾腾的水汽里，才好让她的伤痕少些痛楚。“所以你会陪我试试吗，绳子…什么的。”</p ><p>　　他逮住姜岚胡作非为的间隙，迅速说道，“不管怎样，伤好了再说啊。”然后又是绵长绵长的纵容了。</p ><p><h3>第四章</h3><p><p>　　小黑趴在窗上，悠悠地向高处爬。姜岚对于取名一事的想象力实在乏善可陈。她叫瓢虫小黑只是因为它的黑底色。</p ><p>　　“你真的要试吗？”齐虹局促地反复瞟向她。“我想…你至少应该换一件…浴衣总是不太适合。”</p ><p>　　她倒是无所谓了。她对小黑的兴趣远大于对她自己。</p ><p>　　小黑喜欢强光，就算六条细腿在玻璃窗上打滑，也要拼了命地把自己划进浅金色的阳光里。可那太高了，它抬脚的工夫就足以使它跌落。它只能倏地展开双翅保住性命。</p ><p>　　她饶有兴致地看它循环往复的行动。末了，姜岚答道，“你帮我挑一件？”不由分说，她放下窗帘，留小黑独自在窗子附近挣扎，然后拉起齐虹的手，领他去卧室门旁的衣柜。</p ><p>　　打开衣柜门，里面只挂着两类衣物，浴衣和晚礼服，泾渭分明。“如你所见，我在这里的生活不需要其他种类的。”她笑吟吟地看他，就像科学老师听到学生一本正经地说“太阳会从西边升起”那样，看他出糗。</p ><p>　　“好啦，不捉弄你了。上次那件白色的晚礼服吧，长度还算合适。”姜岚以手为梳捋顺长发。</p ><p>　　于是她赤足，一手提着裙摆，一手拽着他，上楼，去皮具收藏间左侧的房间。那间房除了整面墙的镜子和地面铺的榻榻米外，天花板上安了一个碗口大小的钢环。</p ><p>　　她本计划去对面的厨房找几袋米当重物，但最终却在这间房里找到一个滑轮组。姜岚这才明白钢环侧下方地上的几个金属扣的其它用处，倒是给她提供了方便。桃井律不知为何从来不对她用这些，却还是准备了——他更偏好直接拽绳子，然后在金属扣上打结固定。</p ><p>　　她解开一束原色的细麻绳，交给齐虹。</p ><p>　　这似乎与医生的初衷相违了。齐虹犹疑地伸出手。他几乎确定这是她的圈套，令他进退两难，最终甘愿迈入其中…如果不按照姜岚的请求做下去，姜岚就永远也欣赏不到她臆想中的美好，她会遗憾，像毛茸茸小熊在春天里失去女孩和长满三叶草的山坡，它再也不能和她嬉闹一大天。</p ><p>　　可绳缚会使她的血液循环不畅，无论多少，都是损害身体。他医不好她的自毁欲，所以在今天过后，齐虹就不是个称职的医生了。</p ><p>　　他只是个想讨得妹妹满意的哥哥。</p ><p>　　从小腿开始。齐虹遵从她的要求。绳子绕成蛛网，密密匝匝地缠上去，将她的裙子也缚住。然后蛛网向上蔓延，紧缩。</p ><p>　　“还行吗。”他忍不住询问道，哪怕知道姜岚不会回答。她被缚住的部分已经肉眼可见地变得更加苍白，她就肃穆地立在那里，放任绳索向上攀缘，完全自愿被摆布的感觉令姜岚既厌恶又新奇。</p ><p>　　“接绳子，然后把尾部打的结藏起来。”姜岚需要继续下去，来证明她观念的合理性。“绕过去，腰部是一个承重点，打活结，剩下的穿过钢环，绕在滑轮上。”</p ><p>　　绳子握紧了她的腰，对称地向上生长。或许在某个角度看去，姜岚真的像一尊维纳斯像，只是，除了双臂和头，其他部位早就裂痕密布，脆弱得不堪一抚。现在，那些裂痕还要蔓延到她的手臂去，可是，他停手了。</p ><p>　　她不解地看他，他说，“我不会再绑下去了，这么细的绳子吊缚会伤人。”齐虹拆绳子的速度比绑上去快得多。“我查过的。”</p ><p>　　“在我面前也要装下去吗，岚。”齐虹丢开绳子，掸去白衬衫上的麻绳碎屑，“为什么把生命消磨在强迫自己认同完全不理解的事情上？”</p ><p>　　“一切你真正想做的事情，我都会陪你做，包括活下去，包括杀了我，只要你真的想，我就不反抗。”</p ><p>　　“如果我是要寻死呢。”她坐在榻榻米上，撩起裙摆，揉搓冰凉的小腿。它们被绑住太久了。</p ><p>　　他凑过来，拨开她的手，换他温暖的手掌贴上去。“那你得带上我。”</p ><p>　　“艺术家小姐是无法被束缚的，她和灵感一起，天生如飞鸟一般自由。”她似乎听见齐虹在说，或许这话从来不是出自齐虹之口，她看见齐虹站起来，又伸出一只手要拉她起身。</p ><p>　　交给他手的瞬间就是妥协。姜岚忽然承认了她的自愿是多无望且可悲，乃至于一厢情愿的。她如何也不可能醉情于以畸形为美的艺术里。绳的拥抱再温柔再强硬，不过是假借了爱的名号。</p ><p>　　“所有的窗和门一样被锁了，除了这扇小气窗。”她朝他甜蜜地笑，踮起脚尖转个身。</p ><p>　　踢开地上的一团绳子，姜岚敞开窗，当她再次走回齐虹身边的时候，蝠形薄纱广袖由风而起，她俨然成了一个从心所欲的仙儿了。</p ><p>　　“哥，你爱我吗。”</p ><p>　　“嗯，爱你。”</p ><p>　　她由他牵着走。走下楼梯的时候她叫齐虹转过来面朝她，“想把你推下去哦。”</p ><p>　　他转回身，微仰起头和她对视，随后闭上眼，肩也放松。姜岚双手搭上他的两肩，作势欲推，却又迅速滑到他后背去，环住他的脖子。</p ><p>　　“不是要推我下去？”齐虹睫毛颤着，抬起条缝瞧她。</p ><p>　　“我这不还想着呢吗。”姜岚满不在乎地坐在台阶上向后躺倒。齐虹慌忙一手托住她后颈，另一手垫她的腰，手肘撑住身体免得压伤了她。</p ><p>　　木台阶咯吱咯吱响。</p ><p>　　“我真是…上辈子欠你的。”她索吻时，齐虹咬着牙忍痛说道，而后将她更紧地拢在怀里，唇找上去。</p ><p>　　他的碎发扫在她眼睛附近，痒痒的，姜岚闭上眼，和他交换一个毫无章法的、有情无欲的吻。</p ><p>　　“你一定会成功的。”他说这句话时还是喘的，热腾腾的呼吸扑打在她脸上。“你会自由。”</p ><p>　　他拉着她，两人歪歪趔趔地爬起来，明明很宽的楼梯，两人愣是走得四条腿直打架，绊来绊去地回房间，疯疯癫癫地乐。</p ><p>　　樱树挂着萎蔫的叶片，在寒风里瑟缩。他和她的快乐之下，凋零的院落也显得不甚肃杀。</p ><p>　　姜岚接着拿玻璃杯底磨咖啡因含片，白色粉末用餐巾纸收集起来。“哥，小黑吃什么呀？”</p ><p>　　“不知道啊。”齐虹插上耳机，听他的医书。</p ><p>　　小黑趴在阳光直射的窗台上，一动不动。</p ><p>　　她将粉末倒进一只空药瓶里。然后练琴，然后被齐虹催着睡觉。姜岚认为这样的生活即使单调，也是一种甜蜜的单调，至少她发现，齐虹的美声很好听。</p ><p>　　即使他更加频繁地陪伴她，停药后的生活无异于折磨，尤其是睡眠。姜岚辗转反侧之际，他会赠她一首舒伯特小夜曲。</p ><p>　　“虽然练不下去乐器了，可你哥嗓子还是够亮呢！”齐虹坐在床沿骄傲地挺直了身，一手轻抚她的背。</p ><p>　　沉郁悠扬，他的歌声穿过深夜，飘向她，叫她沉醉在幻想乡，走过皎洁月光下的葡萄架和紫藤萝。他的歌声穿林度水，引她游赏，去柠檬花盛开的地方，香橙和番石榴忘情地散逸果香。清风徐徐拂过，眼睛都凉丝丝地甜起来。</p ><p>　　树梢在耳语。树梢在耳语。</p ><p>　　他是她的夜莺，只流连在她的指尖，为她歌唱。</p ><p>　　直到樱树的枯叶铺满院落，小黑的动作也迟滞了。齐虹说，她的生日他还记得。</p ><p>　　他带给姜岚巴赫的《降E大调长笛奏鸣曲》黑胶唱片，祝她十九岁生日快乐。</p ><p>　　“我第一次来这里，就看到大厅角落的留声机…还有那么多唱片，桃井律会重复听吗？”齐虹将唱片放在盘上，上了发条，唱盘徐徐转动，唱针也搭上去。</p ><p>　　哀婉的笛声荡漾在大厅。</p ><p>　　他坐进沙发椅里。她黏上去，软垫又向下一沉。姜岚紧挨在他身边听这一曲，像稀树草原一棵孤零零木棉树下的两根草，从发芽到枯死，薄叶片连同细草秆僵了黄了，它们的根系还都缠在一起。</p ><p>　　“最出名的就属第二乐章了，西西里舞曲。”她搂过齐虹，故意在他耳边呼着气音，说，“有点像德彪西的《牧神午后》。可是……”</p ><p>　　她眼睛骨碌转了一圈，似乎发现了很有意思的事情，唇角微扬。“嗯，哥，再放一次，我们来跳舞吧。”</p ><p>　　姜岚把头发松散地编起来，轻扯他的灰西服袖口，欢快小鹿似的邀请他。她豆绿色的鱼尾裙摆镶了荷叶边，缀了鼠尾草浮雕纹饰，紧身长袖上刺绣的枝叶蔓生令人联想到拥抱古树的青青细藤。</p ><p>　　散射的阳光漫进了整个大厅。</p ><p>　　“今年真的很巧合。”齐虹去拨唱针，一面偏过头，眯起眼来欣赏阳光里的她，“你阴历生日今天，刚好也是我阳历生日……”</p ><p>　　她就暖融融地朝他笑，长长的睫毛上也有阳光的金色细芒在跃动。“那我也祝虹哥三十四岁生日快乐。”</p ><p>　　“唔。”他触电般缩回手。血从食指尖渗出来，唱针刺破了他的手。</p ><p>　　她赶过去，“手怎么了！”</p ><p>　　他随手抹了一下，然后竖起手指展示给姜岚看，“扎到而已，没事啊。”可血液还是一泵一泵地渗出来，沿着他抹过的那道径迹，蚕食下去…姜岚只好握住他的手腕，抿住他的指尖。唇瓣挤压着伤口，血流进她嘴里，她尝到熟悉的腥味。</p ><p>　　他几次要抽回手，都被姜岚更用力地钳住。</p ><p>　　“止血了哦。”她松开他，给留声机上发条。</p ><p>　　他怕她刺伤手，要拦她，姜岚却更眼疾手快地将唱针拨回去。</p ><p>　　在羽管键琴的前奏声里，他和她走向大厅中央。起舞的瞬间，他和她就真的幻化成两根草了，依偎在木棉树下，晃，听稀树草原上空飘荡的牧歌，木棉树叶上的日光翻飞忽闪，也仿佛发出了羽管键琴琴锤敲击特有的泠泠脆响。</p ><p>　　茅草蹿了一尺多高。孤独的牧羊人吹他的长笛，眼瞧着青翠的笔直的茅草被晒成干黄的尸体，草原就成了望不到边的乱葬岗。躯壳们保持朝天上冲的姿势，魂灵们困在躯壳里，左冲右突寻不到超渡。</p ><p>　　“哥。”姜岚依然俏皮地笑，贴近他低语，“西西里是一类编曲，最早的西西里舞曲是用在葬礼上的哦。”</p ><p>　　姜岚的卧室昏暗，门敞开着。小黑飞出来，它兴奋地发现了更温暖的大厅，它重重地撞到窗户玻璃，甲壳朝下摔在窗台上，弹了两下。它晃荡着半球形的身体，艰难地翻过身爬起来。黑色长翅已经难以收进壳下，就像披风一样由它拖着。它划拉着早已僵硬的六条腿，摇摇晃晃地、一往无前地向遥远的窗沿走去。</p ><p>　　那里渗着它喜欢的阳光。</p ><p>　　它伏着，再不动了。黑甲壳上的橘色斑点早已磨得发白。</p ><p>　　舞曲也结束了。</p ><p>　　姜岚捧着那张唱片。比她还高的五层樱桃木架紧靠墙，立在留声机旁，唱片和光碟依据制作时间码放在架上。</p ><p>　　“如果不是怕抽取麻烦，他会把架子塞得没一点缝隙。”姜岚的目光扫过面前的一排。“碟片太多，所以楼上，他房间里还有两摞。”</p ><p>　　“桃井律就是这么一个，深爱古典音乐的人啊，哥，我不明白，深爱古典音乐的人为什么会杀人？他又是怎样想，才让我每天都像朝拜一样，走上楼梯，去厨房和餐厅准备…”她坐在地上，倚着摆放留声机的樱桃木柜，闭着眼睛对她的哥哥讲下去，“所以，哥，你知道的。我极喜欢你送我的礼物，这张唱片。”</p ><p>　　“可我留不下它。”</p ><p>　　咔嚓，咔嚓。姜岚缓慢地掰它。黑胶唱片在她手里粉碎，这是场无法遏止的告别。她一片一片地将它们抛弃，姜岚知道，明天凌晨，垃圾车会经过，就像鸟雀啄食格蕾特的面包屑那样，它要将她珍视的物件彻底抹除，让回忆里那条温情的退路查无可查，死无对证。</p ><p>　　“因为他快回来了。”</p ><p>　　她哭得晕乎，或是晕乎地哭，在窄床上。她挤着他，睡得沉，仿佛将她和他共同度过的生日也塞进长梦里，就此无从念想。</p ><p>　　桃井律回到别墅，已是傍晚。他的莉香在楼梯前练柴小协。</p ><p>　　他放下纸袋，取出里面一大一小两个扁盒子。“我订了新礼服给你。鞋子就还是红色绑带那双吧。”</p ><p>　　“好。”</p ><p>　　不出所料的及地长裙，由酒红色渐变至深灰色，绣了龟裂暗纹。</p ><p>　　“演出在一周后，Hassid小姐会有肖斯塔科维奇的《第一小提琴协奏曲》，再接两首波尔卡，然后是个活跃气氛的节目，Hassid小姐邀请你二重奏，她选了肖氏的《五首小品》。”</p ><p>　　“所以从明天起你要和她单独排练。听众们都是政要，不许有差错。”桃井律打开小扁盒，里面是一条红宝石项圈。“我在拍卖会上看到这条，感觉很适合你。”</p ><p>　　它的确很美。心形的鸽血红主石，目测不会小于十三克拉，铂金项圈本身又以蛇为主题设计，盘绕着紧密镶嵌了红宝石和钻石辅石，三角蛇头向下探，衔住主石，颇为巧妙。</p ><p>　　“我帮你戴上…”桃井律为她戴好后，将她箍在怀里，狎昵地抚弄她的头发。“不要摘下来了。”</p ><p>　　所以就连睡觉也要戴着吗。</p ><p>　　那条宝石和贵金属制成的，华美的蛇，缠住绞住锁住她。蛇头趴在她锁骨上，很沉，压得姜岚喘不过气。</p ><p>　　练琴时，它硌着她的皮肤，开始的不适感让姜岚难以集中精力，不免觉得愧对Hassid小姐的仔细。可两天下来，她竟感觉不到疼痛了。</p ><p>　　人究竟有多强的适应能力呢。姜岚反省着，她也就是经过这样的适应和那样的适应，才会到现在这地步，退无可退。</p ><p>　　姜岚只听过Hassid的录音，从没见过这位她默默崇拜的独奏家。这位俄裔德国血统的独奏家对演奏的处理，比姜岚印象中的还要严谨和沉静。她不冷不热地运弓，写意地勾勒出肖氏的失意与哀情，永远由绛紫色丝巾束着的浅棕色中长卷发为她平添干练的气质。她带着姜岚合奏时，乐曲的悲伤也丝毫影响不了她的理性。</p ><p>　　灰色调装潢的琴房外，偶尔能听见些乌鸦哑着嗓子啼。可这略显聒噪的背景音并不妨碍她们。</p ><p>　　“第五乐章波尔卡的跳弓你做的完美。”她睁大了眼，对姜岚不吝夸奖，“我完全没想到，亲爱的小姑娘。”</p ><p>　　姜岚羞赧地低下头，“谢谢您…”</p ><p>　　谈音乐才是和Anne Hassid相处的不二法门。Anne那双琥珀色的眼睛忽闪忽闪，不住地望向姜岚，寻求这位小友的意见。</p ><p>　　老柴之后绝对就是肖氏了，这毋庸置疑！他们有不少相似的地方，哎，为什么政客总要计较艺术家的作品，就好像他们能听懂一样。哦，莫扎特，我也不太喜欢莫扎特这人，但他的作品必须得尊重。</p ><p>　　说到这时Anne就要掏出她精致的银酒壶，“哦放心吧小姑娘，现在这里面灌的其实是水。”酒壶和玻璃杯重重碰在一起。“自从成名，我就再也没遇见一个合的来的人了，除了你。话说回来，你又没有兴趣和我回新加坡，有更优秀的指导，你会进步更快的。”</p ><p>　　灌了一大口水，姜岚放下玻璃杯，迟疑道，“我不想欺瞒您，Hassid小姐，您是真诚的人…”她垂下头，捋她琴弓的弓背，“能见到您，还能和您交流真的很高兴，我多想现在就答应您。可是由于一个原因，我必须拒绝您，不论是否有旁人…抱歉，但请您千万不要深究这个原因…或许…”姜岚微弱地叹息，抬起小提琴，奏出一曲抒情的调子来。</p ><p>　　Anne Hassid听出来，这是柴可夫斯基的《伤感华尔兹》。她静静地等姜岚结束最后一个小节，忙追问道，“或许什么？”</p ><p>　　“哦，我是说…您或许可以问问我父亲的意见。”她将琴弓搁在大腿上，去喝她的温水。“他总是说我还差得远。”</p ><p>　　“放心，明天演出后的宴会上，我一定要去和桃井先生谈谈，请你去新加坡。”她握住姜岚的手。“你要再自信点，莉香，你已经是优秀的独奏家了。”</p ><p>　　听着Anne Hassid练习的一协，姜岚无意识地抚着琴头。</p ><p>　　有机会吗。</p ><p>　　小提琴是最伟大的乐器。姜岚期盼着，到了松解镣铐的那一天，她能和最伟大的乐器共度余生。</p ><p>　　她将咖啡因粉末全倒进保温杯里，然后装入刚泡好的浓红茶。白色粉末一接触水，就完全溶于其中了。她半旋开燃气阀门，抽出陶瓷刀将软管割出条缝，而后，她锁上通向露台的玻璃门，背好琴盒，拿着保温杯出去，关严了厨房门。</p ><p>　　“桃井莉香，茶煮好了吗？”</p ><p>　　“很快，先生稍等。”姜岚踩着高跟鞋下楼，将保温杯递给在玄关等待的桃井律。</p ><p>　　“出发吧。”</p ><p>　　她紧紧地抓住琴盒的背带。</p ><p>　　她要再自信一点。</p ><p><h3>第五章</h3><p><p>　　钢伴坐定，向她们示意。Anne Hassid和姜岚对视一眼，互相示意，而后她引着姜岚，正如前些日子她们排练的那样，演绎如交谊舞般的二重奏。</p ><p>　　她忽然理解了Anne Hassid对肖斯塔科维奇的偏好，亦或是说她听懂了肖斯塔科维奇。他是位才华横溢的工具。可怯懦的外表下，他内核的缪斯面对枪炮，仍能放开胆子引吭高歌。</p ><p>　　他不断作出乐谱，写那些滑稽荒诞纠结的调子，请来她们演绎变速、延声、接续、应和，来替他嘲讽乌合之众的狂热，不卑不亢地面对野心家们。</p ><p>　　他永不沉默。</p ><p>　　第三乐章哀歌结束，姜岚翻过一页乐谱，一偏头就注意到齐虹还坐在第二排正对她的位置。</p ><p>　　齐虹注视着她，一如既往。</p ><p>　　接下来是华尔兹，她配合着Hassid，力度变至中强，到下行的旋律又渐弱。</p ><p>　　谢幕后，Anne Hassid在晚宴上找到桃井律。她邀请他陪她品一些酒，聊聊天。姜岚背着琴盒，坐在旁边，用叉子一点一点地刮着盘子里的小块提拉米苏。</p ><p>　　甜到了尽头，苦也到了尽头，只剩那点可可粉的涩味腻在舌尖。</p ><p>　　不出姜岚预料，Hassid小姐的酒量出奇的好。她和桃井律碰杯，“我想带莉香去新加坡进修，她有资格分走那些老得要命的音乐生的教学资源。”</p ><p>　　斜睨了姜岚一眼，桃井律漫不经心地回道，“承蒙厚爱了，只是…”他用手背试脸颊的温度——每次微醺，他都会下意识地这样做，可今天他似乎醉得有些快——他接着对她说，“莉香多少斤两，我当然知道。她还欠着些火候呐……不如，您问问她？”</p ><p>　　Hassid放下酒杯，“她之前和我说过…”</p ><p>　　“是的，我也觉得自己还不足以受大师们的指导。”姜岚忽然打断了她。她歉意地望了Anne Hassid一眼，“实在是承您的厚爱。”</p ><p>　　“好吧。那就以后有机会。”Anne Hassid只得圆场道。</p ><p>　　姜岚用余光瞥见桃井律满意地喝下一口香槟。</p ><p>　　对不起。姜岚在心底叹息道。她知道Anne Hassid很难过，于是也不敢再看Hassid的眼睛。</p ><p>　　桃井律自顾自地饮酒，倒也没注意到她们的异样。</p ><p>　　“父亲，也来些浓红茶解酒吧。”姜岚端着他的保温杯，提醒道。</p ><p>　　桃井律没有回应她。他只隐约听到姜岚在唤他。耳朵像被蒙上了几层纱，会场里的嘈杂声听上去朦胧不真切，他开始困倦，肢体也有些不听使唤。可他的意识还完全清醒，他有点后悔今天不留神，就和Anne Hassid喝了三杯干红，紧接着又喝了些香槟，如此大醉实在是失态。</p ><p>　　姜岚跑去找到一名身材高大的侍应生，“先生，请问休息室在哪个方向？我父亲身体不适，请您帮帮他。”</p ><p>　　侍应生微笑着替她搀着桃井律到最近的休息室，让他平躺在沙发上。</p ><p>　　“麻烦了。还请您替我叫一辆车，让司机停的位置近点。”她感激地朝侍应生笑了笑，将琴盒放在饮水机旁。他为她带上门。</p ><p>　　伏在门上听见他走远了，她才将门反锁，不动声色地从琴盒隔层里掏出四粒小药片握在手心里，倒了一杯温水，扶他半坐起来，“我叫他拿了解酒药，先生。”</p ><p>　　头晕脑胀的桃井律没多想，和着水吞下药，倒回沙发上。休息室在他的眼里仿佛成了巧克力王子的宫殿，在不断融化、扭曲，成吨重的巧克力酱塌下来，裹住他的躯体，外层迅速凝固成坚实的壳，令他动弹不得，内里就由他的气管流进去，灌满他的肺叶。他徒劳地大口呼吸，胃里的液体在翻涌。</p ><p>　　姜岚听见走廊上有急促的脚步声由远及近。她飞快地返回门口，背靠在门上，右手摸在门锁的旋钮附近。她支起耳朵听，压抑着紧张的喘息声。</p ><p>　　脚步声经过了她的门口，停住，那人敲了敲隔壁的门。</p ><p>　　姜岚依旧警觉地听着。那人进了隔壁，然后是难以辨识的交谈声，他们在用英语讨论着什么，不时传出哂笑。</p ><p>　　大概是宴会上的政客们吧。她想。也奇怪得很，一个政客们的晚宴邀请音乐家们也参与是做什么，抓来艺术充当他的名表和她的胸针吗？</p ><p>　　她凝神，看向桃井律。他麦色的皮肤隐隐透出酡红，看上去的确醉得不轻。</p ><p>　　当他终于意识到解酒药有问题时，眼前最后的画面是倚靠着门，漠然注视他的姜岚。</p ><p>　　姜岚走过去，抽了几张纸巾，确认了他失去意识，这才返去将门锁旋开，然后走回桃井律旁边，擦净他从口鼻流出的秽物。餐巾纸被她揉成一团，握在手心里。</p ><p>　　没过两分钟，外面走廊又传来脚步声，随后是三下清脆的叩门声。侍应生将门推开一条缝，说道，“小姐，司机已经在外面等了。”</p ><p>　　“嘘…”姜岚轻手轻脚地凑近他，低声说，“我父亲刚睡着了，还得麻烦您…”</p ><p>　　“哦，抱歉，刚才说话声音太大了。”他不好意思地整理了一下领子，挽起袖口，“就由我来吧。”</p ><p>　　她重新背上琴盒。</p ><p>　　他将桃井律背到车跟前，和司机两人费力地把他安顿在后座上。</p ><p>　　她坐在桃井律旁边，轻声给司机指路，让他向别墅驶去。</p ><p>　　后视镜里，涂就天空的钴蓝似乎被泼了水，它呈现出一抹恹恹的血红色。姜岚不禁想，那更可能是太阳正试图和驭使它的赫利俄斯搏杀，它不断焚烧，给天空留下无数贯穿的伤口，逃进虚空去。</p ><p>　　所以就会有一种可能，明天的太阳不会再升起。</p ><p>　　她遥遥望它。它奔远了，离她越来越远，它拖着长长的痕，不知是它的血还是赫利俄斯的血，坠进地下去了。</p ><p>　　星斗们眨着和姜岚一样的眼睛。</p ><p>　　车终于停下。她摸出桃井律放在西裤兜里的钱夹付了车费。</p ><p>　　好心的司机帮她架着桃井律到别墅门前。</p ><p>　　“辛苦了，先生。”她加了小费给他。当她从桃井律的另一侧兜里找到钥匙和防风打火机时，车子发动引擎的声音轰鸣起来。</p ><p>　　她带上门，将钥匙放回去，而打火机搁在玄关地板上。她拖着桃井律，费力地一阶一阶迈上楼。她亲爱的桃井先生哪里是睡着了，远超剂量的四粒安眠药早就使他中毒昏迷。</p ><p>　　屏着呼吸，姜岚将他倚靠在通向露台的玻璃门旁边，将厨房的门大敞着，她退下楼，捡回打火机，又走上楼梯。站在楼梯口上，她望着右前方的厨房门，不安地又向下退了几阶楼梯。她点燃打火机。</p ><p>　　她赌对了。如果站在刚才的位置，它恐怕要在她手里爆炸。</p ><p>　　掷出打火机的瞬间，姜岚捂严耳朵返身，不顾踩到裙摆绊倒的风险，两三级台阶并作一步地往下迈。第四步还没迈出，她就被身后爆炸的气浪掀了下去，轰隆巨响令她感到全部的内脏都在共振。本能之下，她死死护住头，蜷起身子，侧着摔倒在地毯上。</p ><p>　　一时间不知是爆炸声更响还是狠狠地撞在地面的声音更响。她耳畔嗡鸣着，只觉环境嘈杂到了极点。</p ><p>　　地毯下凹凸不平的地板硌得她生疼。等姜岚摇摇晃晃地爬起来，抬头就见到满眼的火光，沿着木质结构的装潢和内部布设的电线向一楼疯狂窜去，木材开裂的噼啪声不绝于耳，热腾腾的空气在她周身流窜。</p ><p>　　她花了几秒钟镇定下来。她往玄关走去，她知道齐虹就在那里等。</p ><p>　　齐虹正想探过身子扶住她，她却提前停住了脚。</p ><p>　　“齐哥，独自一人的时候，你会窃喜吗？”她隔着几步远的距离，朝他笑得腼腆，“你明明受她的父亲之托，和那个又幼稚又早熟的小丫头还有她的母亲一起来日本，可到日本没过几年你就彻底人间蒸发了。你会嘲笑她的死心塌地，窃喜于你的花言巧语吗？”</p ><p>　　齐虹垂下手，不再有动作。</p ><p>　　“齐哥，我要杀你了。”她扑向他，手即将接触到他喉咙的瞬间，她触到冰凉的…</p ><p>　　齐虹直挺挺地向后倒去，眼睛却一直注视着她。</p ><p>　　她听到清脆的玻璃碎裂声，在嘈杂的火场里依旧刺耳。</p ><p>　　那只是面落地镜。姜岚在镜子里看不到自己，镜子摔在地上，碎成百片千片镜子，她只望见百座千座火海和百个千个齐虹，亮莹莹地铺在她眼前。</p ><p>　　呛人的烟气往她的胸腔里钻，姜岚粗重喘息的同时剧烈地咳嗽，可她也嗅到了齐虹身上的杏花香。齐虹的声音从背后传来，温柔地哄她。“岚，我们快走吧。”</p ><p>　　火舌已经舔舐着她的真丝礼服，她猛地推开门，在空旷的门前扑灭那些细碎的火苗，它们吞食了她裙子半边下摆，留下焦黑的熏痕。</p ><p>　　她最后回头望一眼向门外喷吐的火苗，终于在路边坐下来，取下背上的琴盒抱着。白色的琴盒早就被熏黑了。</p ><p>　　“虹哥。”她轻声唤道。</p ><p>　　“哎。”</p ><p>　　她闭着眼睛，靠进一个温暖的怀抱。他替她梳理蓬乱的头发。</p ><p>　　坍塌和爆炸在她身后，仿佛是发生在另一个世界的事。</p ><p>　　“我爱你。”</p ><p>　　她也听到齐虹这样对她讲。</p ><p>　　她放松地笑出来。</p ><p>　　他讨好地碰了碰她的手，姜岚就顺势勾过来和他十指相扣。齐虹暖着她紧张到冰冷的手。她和他在满天繁星下沿着路慢慢走，但凭昏暗的路灯将她的影子伸长又缩短。</p ><p>　　当姜岚踏进警局已是破晓。她的双腿几乎不能再撑住身体。</p ><p>　　青年警员扶她坐下来。</p ><p>　　她愣愣地抱着琴盒坐了许久，才将纸杯缓缓抬到唇边，抿了口温水，哑声说，“这不是真的，对吗，警察先生…我家，失火……爆炸了，我父亲在楼上…我…”</p ><p>　　“小姐，这位小姐，请您稍微冷静点。”见她实在语无伦次，他只得道，“我是织田，请问小姐怎样称呼？”</p ><p>　　“桃井，桃井莉香。”姜岚双臂交叉，紧紧搂着琴盒。</p ><p>　　“失火和爆炸发生的时候，只有您和您父亲在家吗？你们住在哪里？”</p ><p>　　“是的…在，在灰路郊区的独栋别墅。”</p ><p>　　“具体怎么回事，您知道吗？”</p ><p>　　“我不知道，不知道…”她无助地垂着头，眼泪就要掉下来了，“音乐会后是酒宴，父亲喝醉了，我很累，睡着了，楼上就爆炸…”后面的话混在眼泪里也就成了含浑的胡话。</p ><p>　　织田见面前的小姑娘确实被吓得不轻，又憔悴极了，就先弄来些巧克力给她吃。一问一答地折腾了许久，织田才整理好她讲的全部经过。</p ><p>　　“您刚抱着琴盒睡着不久，桃井律先生所住的楼上就发生了爆炸，您救人不成只好逃出来。”织田举着记录本念道，而后收起来望向她。“桃井小姐，我都记下了，我带您先去我们警察宿舍休息。”</p ><p>　　警方和保险公司的调查在进行，她的证件也在重办。除去配合他们工作的时间，姜岚在一间十平方米的出租屋里落了脚。除了煮过的自来水还有点锈味外，她的生活没什么问题。乐团早就解散了，姜岚的练琴和演奏合在一起，在对面街区的甜品店门前，而且不用再穿麻烦的晚礼服，浅灰色的休闲高领连帽衫和长裤舒服得很。</p ><p>　　她将琴盒摆在地上。大多数时候认真练琴，稍微再开点小差观察驻足倾听的人们，然后她会和齐虹说些悄悄话。</p ><p>　　“我说我就一骗子你不信，这是北海道，我又去不了东京的歌舞伎町。”</p ><p>　　“私人诊所出兑那么早干嘛，搞得现在要住出租屋，不过也好，天天闻中药味容易头疼。”</p ><p>　　“北海道入冬了真冷啊，等到明年早春，我就订机票飞新加坡，咱去找Anne姐。”</p ><p>　　“认真练琴啊，一会儿该走调了。”齐虹无奈地回道。</p ><p>　　她嘿嘿一笑。</p ><p>　　冬天好啊，冬天有雪。收摊回家的闲暇时间，她常常趴在窗前，和齐虹闲聊，看落雪，她说她才不要出名，乱七八糟的事太多了，她要和小提琴结婚，自由地不管活得长还是短。</p ><p>　　他说她不是早就嫁给小提琴了，蜜月都度了十来年了。</p ><p>　　梦里总是还有火光的，一个浑身是火的男人和一条遍体鳞伤的蟒蛇穷追不舍，拼命逃窜间，她的长发和裙裾都燃着了。她惊醒，冷汗淋淋，靠近齐虹身边。</p ><p>　　“现在很安全了，别怕。”齐虹知道怎样做才能真正安抚她。姜岚要他将爱意含在唇舌之间，一丝一缕渡给她，她才真切地感觉到那种联结的快乐和安定。</p ><p>　　初雪后不久的一个傍晚，见习警员在街边找到她，他客气地说，“桃井小姐，滨野警部请您一叙。”</p ><p>　　滨野？</p ><p>　　北海道的警员们调查了两个多月了，她都认了个遍，也不见有一个姓滨野的。</p ><p>　　但显然她不合时宜地来早了。姜岚在不比室外暖多少的接待室等候时，听见对面的会议室里有人在争吵。</p ><p>　　“滨野警部，您刚到这里还不明情况，保险公司不愿赔偿是抵赖，见桃井小姐年纪小又无依靠，您不能…”这似乎是织田，他还没说完，就被另一个低沉的男音打断，“织田，你想多了。我只是觉得死者为大。桃井小姐好像已经在等了，我亲自去和她聊聊，商量一下应付他们的策略。”</p ><p>　　随后门被拉开，她见一个着警服，有些富态的中年男人走进来。“桃井小姐，我们是初次见面没错，但我和你父亲可是旧识。”</p ><p>　　“啊，滨野警官…不，我应该叫您滨野叔叔？”</p ><p>　　“想必桃井小姐的性格和他一样，不愿浪费时间吧。我就直言了。”他皮笑肉不笑地盯着她。</p ><p>　　“请讲。”姜岚不动声色地抱紧了琴盒。</p ><p>　　他替她倒了一杯热水。“别紧张。我只是想问桃井小姐，我面前的这位桃井莉香，是他的亲生女儿还是他的养女呢。”</p ><p>　　她明白过来，桃井律的恶行她都知道，滨野怎么能丝毫不知。她接过纸杯端在手里，指尖传来的灼热提醒她不要喝。“滨野叔叔，您早就知道桃井律的事情，何必找我一个养女确认。”她直视他，“可是我不会经常分你钱哦。正如你所见，他死了，保险公司和警局来回踢球。”</p ><p>　　“目前最年轻的小提琴独奏家，应该不会也杀人吧，她可是受害者啊？”滨野故作讶异地问她，“我如果要查他，你会介意媒体报道你养父吗？或者你自己说？”</p ><p>　　“我只有声名不损，你才有机会坐收渔利哦。”她善意地提醒他。</p ><p>　　姜岚不能允许，她知道报道出来的瞬间，她的才华她的热爱她的信仰都将沦为美丽皮囊的陪衬，她会在世人的喉舌之间堕落成一个以小提琴为噱的妓女。她是否会像柴可夫斯基那样在死后被接受还尚未可知，可那又有何意义，苦难在生命触及的时间里才能被感知，当她终于结束了无望挣扎，走出了时间，丧失了七情六欲五感，迟来的欢迎也只有安慰活人，充当些鳄鱼的眼泪罢了。</p ><p>　　“滨野警官，我是小提琴手，我的演出时间到了。有缘再聊。”</p><p>　　在接待室惨白散着寒气的灯光下，姜岚天真无邪却邪而又邪地笑着望他，头发像蛇吐着信子，循着她的快步而扭动身躯。滨野忽然恐惧起来，就仿佛姜岚身上散着一种，令所有男性因畏惧而称为不洁的力量。他提不起勇气叫人拦她。</p ><p>　　她冲进流淌不息的霓虹街灯里。</p ><p>　　“哥，是时候了。”姜岚背上琴盒，挽住齐虹的手说，“平稳的生活真好，我不想和他们纠缠。”</p ><p>　　她跑到车站去已是深夜，空荡荡的候车处连清扫工都没有，只有位售票员上夜班。好在还有末班车。她身上只有一点零钱，当然不够买车票，可她还是到售票处，“请问怎么坐车到灰路郊区？”</p ><p>　　年轻女子答道，“坐杭东线到终点。”</p ><p>　　“买一张车票。”姜岚从兜里掏出几枚硬币，“这些当然不够，可是我有这个。”</p ><p>　　她摘下脖子上那条项链，就像脱下一条贵重的枷锁那样，“红宝石和钻石镶嵌。麻烦您替我垫些零钱。”</p ><p>　　女子迟疑片刻，瞄到候车牌上，还有三分钟末班。“好吧。”</p ><p>　　攥着车票，姜岚向她深鞠一躬，“谢谢您，祝有个平稳的生活。”</p ><p>　　末班车也到终点，姜岚和齐虹挽着手，向苍茫的山间走去。无星无月，它们被厚实的云层遮蔽，还好她和他只是漫无目的地散步，往密林深处走去，并不需要指引。</p ><p>　　山风如割。姜岚趟着厚实的积雪，行至林窗下。</p ><p>　　苍黑的裸枝无声矗立着，排成管风琴的音管。</p ><p>　　齐虹面对着她，盘腿坐在雪地上。</p ><p>　　第一首是《爱的礼赞》。她用这支曲子向她挚爱的小提琴告白。</p ><p>　　拉起琴来，就不至于冻僵了。</p ><p>　　雪地反不出一丝光。琴音就回荡在她的音乐厅里，仿若混沌未开。</p ><p>　　寒意侵蚀着她，而姜岚用音符抵抗，她奏出所有她能想起的乐句，高昂的婉转的，她的手还足够灵活。她要一直演奏，一直演奏，直到寒冷屈服，她的四肢灼热起来，汗珠也凝结在额头和眉毛上，不复任何在冰天雪地里的模样。</p ><p>　　太热了。热过夏日正午的太阳。她脱下衣服，唇边噙着浅浅的笑。苍白的肌肤令齐虹记起维纳斯石膏像。</p ><p>　　最终到了《安魂曲》。齐虹起身，在肃穆的琴声里轻声吟唱。</p ><p>　　风停止呼啸。在极远处，浅金色的霞光喷薄欲出。她的生命也融进徐徐乐声里。树木共鸣般轻颤。</p ><p>　　她的琴是快乐的。她是快乐的。</p ><p>　　雾凇沆砀，吸足了她的灵动，在晨曦中泛起淡淡的金光。</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Explicit</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>假发</title>
    <link href="/2023/01/09/jf/"/>
    <url>/2023/01/09/jf/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2022-05-15 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>听说这篇有点像一个古早恐怖故事。感谢我家楼下美发店里，那位浅黄色短发小哥。他是个实在人儿。<br />我只是嘱咐他洗头仔细一点，结果他足足揉搓我的头发四十分钟，令我在这个过程中不好意思当甲方，跟他提什么“已经洗得很干净”或者“手法再温柔一点”之类的要求。<br />总之，我有罪我对不起他我鬼迷心窍我把实在人儿写成大变态。<br />感谢他提供给我灵感。下次，如果我还没秃，我还会找他洗头的。</p><span id="more"></span><hr><p>　　乔竹深知她的爱人兼责编安玲玲有三大爱好：催稿，审稿，做头发。</p ><p>　　安玲玲有些少白头，这也是她每半个月都拉着乔竹一同泡美发店的理由。“竹子，我又长白头发，陪我去染。”</p ><p><br />　　“回读者信更好。”乔竹找外出穿的衣物时，不忘假意推脱，也意料之中地被堵回去。</p ><p><br />　　“洗过你那黑长直，稍剪一点也够长发及腰。”安玲玲在玄关等她。“而且要让读者们对你的需求排在我后面。”</p ><p><br />　　她们是美发店的常客。店长和三位店员，无论男女，头发都染得花哨，造型奇异。相熟以后，每次为乔竹洗剪的都是那位将头发漂作黄色的长发小哥。</p ><p><br />　　更有趣的是，该美发店是疫情发生时才经营起来的。店长有钱有闲，开店全为休闲。不料疫情蔓延，开业以来所有人的口罩就和长在脸上无异。</p ><p><br />　　照例洗过头发，剪掉一两寸或是不剪，拉直头发，乔竹就需再等爱人半小时，只好闲聊打发时间。</p ><p><br />　　“明天我就把稿子结尾写了然后交稿。”乔竹盯着正在烫卷发的人看。</p ><p><br />　　“这次终于不拖？”</p ><p><br />　　“你不知道写一本要耗我多少精力哦。反正……”</p ><p><br />　　“下周末我才不陪你来。”她照常对安玲玲讲道。</p ><p><br />　　工作日，总是安玲玲醒得更早。两人在床上腻歪几分钟，乔竹也完全清醒。整理过后，她们在门口交换一个工作前的早安吻，安玲玲通勤去编辑部，乔竹回书房写稿子。</p ><p><br />　　这天傍晚，乔竹随意翻着电子邮箱，一边想着玲玲快要下班回家，忽然，听到一阵急促而响亮的敲门声。她应着，打开门，地上只躺着一个信封。【亲爱的小姐，虽然冒昧，可是求求您一定要读完这封信。】</p ><p><br />　　她单想着是哪位狂热的书迷，又是通过什么方式得到了她的住址。她下意识地想报警，转念又意识到自己还不明情况，闹出乌龙会很尴尬。而且出于对读者的一向宽容，她还是回到书房打开它。信纸上的字迹更潦草且难辨。</p ><p><br />　　【亲爱的小姐，您写了那么些令我着迷的悬疑故事，我十分仰慕您，烦请您也听听我的故事吧。</p ><p>　　我是个奇丑无比的人。那是言语无法描述的，公认的，父母都厌弃的，丑。就丑得即使是没有疫情的那些年，我也从来不会摘掉我的口罩，尤其是在公共场合。<br />　　我没有朋友，没有人喜欢我。我成绩也不好，初中没毕业就去了技校，我自己也没想到自己会擅长美发。再后来我就凭这唯一的手艺谋生。我的第一份工作，是在县城里做洗头工。两块钱一位，轻贱得很，顾客大多是民工，有些人在这时才显露出颐指气使和锱铢必较的模样来。假意责怪我洗得不干净，为了叫老板少收几毛钱的大有人在。有一次，我刚被老板臭骂一顿，回到工位去，来了个红裙子姑娘。太阳镜遮了她大半张脸，香水很浓。她瞧了一圈，指我为她洗头。那种情况下，洗头的过程就变得微妙，我的意思是，她的发丝且细且软，酒红色，微卷，凑近了闻还会有令人欣快的香气，当然，不是洗发水的味道，是另一种，甜香。我机械地揉搓出泡沫，灵魂却似乎已经出窍，只觉得那手感是比最贵重的绸缎还细腻的，我着迷了，手指碰触发丝的一瞬间就着迷了，我爱她，她是我的初恋。可惜那次，她一直到离开都没有摘下她的太阳镜，我至今不知道她的模样是多么明艳。之后，她叫我把她的头发剪短。说实话，我比她还不舍那一头长发，可最终，我还是剪短了她的头发，我只是个店员，而已。可这种不舍之情却每分每秒都在滋长，在我一次次捋顺湿发的指缝和剪刀刃摩擦的噪音掩护下滋长，我实在不解她为何要剪去那么美的长发，于是我在她离开后，以扫地的名义收集起地上所有的酒红色头发，私藏在口袋里，带回寝室去。我用清水清洗它们，把它们整齐地捋顺，放在石板上阴干。后来，我从店里拿走了一些即将被丢弃的材料，将这些头发制成了一顶假发。这顶假发是那样甜香，我把它藏在我物品箱的角落，偶尔会拿出来闻一闻，气味总令我着迷得很。后来很久都没有再见到那位姑娘，我也由于理发店的歇业而失业，再加之这样的失恋，我离开了县城。<br />　　接下来的几年，我都不走运，工作不到几个月就失业，我似是被流放了，辗转在附近的各城市，但我有精神的寄托，因为，城市里去美发店的姑娘很多，长发的、短发的，要染或是漂成各色的，手感也是各异，我偏好长而细软的，这种大多柔顺，而且我可以把双手都埋进头发和泡沫里，完全投入地感受这些美好的东西。我会尝试和她们搭话，可是她们很少回应，除非我弄疼了她们。嗯，当然，我不会故意这样做，偶尔几次因走神而过于用力，我想，也只是爱恋的情感过于浓烈，情不自禁地沿着手指向外流泻而出了。一个个姑娘，在我为她们洗过发后，可能还指使我去做些别的项目，然后神情冷淡地离开。<br />　　每一次，我都那样投入地去爱，事情一遍遍重演着，或许储物箱里数量增多的假发，便是这些恋情的尸体，无力地试图证明它们存在过。总之，我就在这反复的恋爱与失恋中蹉跎，直到，我在新的工作地，遇见一位，长发乌黑的姑娘。她是那么与众不同，灵动而敏锐。我甚至以为她只是高中生，但她告诉我，她早已完成学业，并且已经发表过不少小说作品。她说起这些时，眼睛黑亮亮的，像刚洗好的葡萄，迸发出许多许多，我从没有过的东西，我想了很久很久，那或许就是自信的光。我留恋她的长发，它有糖果的香气，正如她本人一样甜美。第一次，我仔细地为她洗了很久很久，那应该比半小时还久，然后又精心护理她的头发。实在地说，我绝对彻底爱上她了，而且从未如此深情地爱过。我甚至买到她所有的出版物，完全仔细地读，我不是完全理解她的思想，但我依然囫囵吞枣而乐此不疲。那装假发的箱子也因此早已蒙尘，我将它擦干净，把买回的书放在上面。有这些读着半懂不懂的东西，虽然不知何时才会再买下一本，我也无心再打开箱子了。我幸运极了，她几乎每两周一定会和她的女伴来一次店里，这是秘密的约会啊，我想，我们的感情一定正在急剧地升温。<br />　　她工作很累，我想让她得到休息，手法也愈加柔和。她对我信任，她习惯于将头部的重量完全落在我的双手上，合上眼睛，我只有这时才敢光明正大地欣赏她，感受最最甜蜜而美好的部分……我感到了无与伦比的满足。可是，她的嬉笑和关注，大多在她的女伴身上。我头一次明晰地感到嫉妒——曾经我是没资格嫉妒的，我只能默默地爱——我多希望，她也能这样对我啊，多希望，她瞧见我的模样后，还会在我身边呵！可是，如果我真的摘下口罩，她就会被吓走的。亲爱的小姐，您能理解我的苦衷吗？<br />　　那天，我借口买水，出了店门，尾随着她和她的女伴，我知道她住在附近，于是这次我终于知道她的具体住址…然后我又连夜写好了这信，字迹很潦草，但这并不代表我不重视或不深爱她。<br />　　坦诚地讲，我亲爱的小姐啊，我所描述的爱人，就是您啊，您是多优秀而美好的人啊，我确信，我已经全身全心地爱上了您，求求您，如果您看到这里的话，我乞求您，和我见上一面吧，我绝没有恶意，只要能真切地瞧见您的模样，我此生便没有遗憾。求您了，见到我的时候，一定一定不要被吓走了，我绝对没有伤害您的意思，请不要害怕，我真切地仰慕着您，我只想在今天晚上九点能光明正大地拜访您，如果您信任我的话，就请在那个时候下楼去吧，我会在楼下等您的。】</p ><p><br />　　乔竹把信藏起来，走出书房，检查每一个房间的窗外。</p ><p><br />　　找不到可疑的人。</p ><p><br />　　她为自己倒了一杯温水，刚要回到书房里，安玲玲回来了。</p ><p><br />　　“低血糖吗，脸色很差。”安玲玲抱歉地望着乔竹，“今天回晚了，有个作者拖稿。但是我给你带了你最爱的甜品。”</p ><p><br />　　“谢谢。我没事。嗯…厨房还有热汤和饭。”乔竹接过甜品，放在餐桌上，直往安玲玲身边贴。她想了半天聊什么话题好不暴露自己的慌乱，终于开口道，“对了，最近编辑部的彩蛋企划，不是邀请过我参与？什么时候？”</p ><p><br />　　“一直没定下来。可能是下周？因为必须得赶在四月前搞定才行。”</p ><p><br />　　“哦，这样。”</p ><p><br />　　乔竹心不在焉地吃着甜品，余光瞥见安玲玲闷头喝汤的模样。</p ><p><br />　　过于安静的气氛，说不出的怪异。</p ><p><br />　　乔竹怀着心事想了许久，越想越怪，她觉得应该采取一些行动。她回到书房去，反锁住门，又拿出信端详了一阵，猛然抬头看向挂钟，将近九点。</p ><p><br />　　“竹子，我出去一趟。”</p ><p><br />　　“等一下。”</p ><p><br />　　乔竹从书房冲出来，把安玲玲从玄关扯回客厅，摁在沙发上。</p ><p><br />　　“怎么了？”</p ><p><br />　　“别以为你用左手写字我就看不出来。”乔竹扣住安玲玲的肩膀拼命前后摇晃，“安变态你不整蛊我会死啦！那信的措辞，虽然语无伦次但是很多词却用得准确，这能是个初中没毕业的变态写出来的吗！”</p ><p><br />　　“等等等等所以我的彩蛋企划翻车了是吗。”挣脱乔竹魔爪的安玲玲连滚带爬地进书房抢回信打算毁尸灭迹。</p ><p><br />　　乔竹打量着责编小姐的样子，双手叉腰，仰面狂笑，“悬疑小说家的大胜利哼哼，你那么黑美发店小哥，他同意了吗！而且你催稿的意图虽然藏得很深，但我也发现了！安变态你改悔罢！”</p ><p><br />　　两人追赶着笑闹成一团，全然没有成年人麻木冷淡的模样。</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Teen And Up Audiences</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>缪斯交易</title>
    <link href="/2023/01/09/msjy/"/>
    <url>/2023/01/09/msjy/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2022-03-30 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>　　古镇很美，要常回。</p><span id="more"></span><hr><p>　　溯江的一条支流穿过封煌古镇，成了灰瓦平房兴建的中轴线。自从古镇修缮改建后，现代元素便和传统元素完美地缝合在一起。单薄的铁栏杆将沿江两岸的三四列建筑隔出来，灰瓦泥墙外装上防盗网，间隙塞满空酒瓶，再挂几盏内置橙色LED的“煤油小灯”，或是将一串各色小彩灯缠在防盗网上，轻易地把古建筑群改成了酒吧一条街，竟有那么些廉价的朋克味道，毫无违和感。没过多久，褐色的绿色的玻璃渣便卡满了石板路的每条缝隙。</p><p>　　这里作为旅游景区，灯火辉煌，直照得不知江面是银河，还是夜空像深渊。更可贵的是，铁栏杆并不完全连着，而是留了不少缺口，便于景区和古镇其他部分的“贫民窟”相通。这样，极亮的条带被暗淡的壳子一圈圈地包裹，猫儿的竖瞳瞪着天空，仿佛能看出来什么。</p><p>　　直到凌晨两三点钟，接连不断摔破酒瓶的声音才会在鱼肚白中灰飞烟灭。沿江的夜市也随之冷清不少。</p><p>　　白天的古镇才像正常街市的样子，当地居民们恢复了纯朴。往来小舟，卖各种旅游纪念品的小摊，给游客拍照洗照片的人放着个大喇叭揽客，游客和原住民踏上石板路去他们想去的地方，除去这些，还剩下一个速写姑娘，冷子至。</p><p>　　没人知道从什么时候开始，冷子至每天都戴着口罩，提两把折叠凳和一袋子画具出现在这条主街。和喧闹的环境并不匹配，她纤瘦而年纪小，娴静的气质似乎与生俱来，却在江边靠手艺赚钱。反差之下，回头率极高。</p><p>　　穿浅蓝色制服的邮差斜挎着包，从冷子至身边匆匆经过，留下自行车轮摩擦地面的轻响，和一阵风。这样的小地方，自然是不存在快递这种东西的，整个古镇只由一名邮差负责。</p><p>　　冷子至不认识邮差，毕竟没有谁会给她寄什么来，她也不需要把什么寄出去。因此，镇上的邮差什么时候换了人，她完全不知道，直到邮差问她西四巷怎么走。</p><p>　　邮差将信封举在冷子至面前，橘子汽水的清香也飘了来。她皮肤很白，栗色短发也不显得乱。如果不是这身装束，真看不出她是小镇的邮差。</p><p>　　“再往前走两个路口，拐进去，第一条岔路。”冷子至就住在西四巷的一个出租屋里，类似合租那种，每家只占一个小房间，有公共的洗手间和水房。</p><p>　　邮差抓着头发，有些歉意地笑笑，“实在是打扰了。我临时调过来，还不熟悉路。祝您生活愉快。”冷子至目送着邮差姐姐，直到她走很远很远，转进巷子里。</p><p>　　冷子至很安静，她摆出价位表和速写样品后，就悄悄地打量着环境。或许更像是“观察人类”，做些上帝视角的观察工作。</p><p>　　天气还好。左边的小摊来了一对情侣模样的人，他在零碎的纪念品里挑挑拣拣，选了一只毛绒小猫咪递给她。她笑着接过来，攥在手心里，说，“谢谢。”斟酌了好久，她才挑好一只贝壳拼的乌龟，买下来送给他。“希望你结婚以后过得好。”</p><p>　　右边“摄影师”的喇叭已经循环了十来遍同样的话。“拍立得摄影二十五元一张。”无人问津。他烦躁地离开，换个地方做生意。</p><p>　　收回视线，她轻轻锤了两下肩颈。不知怎的，她最近总感觉疲惫。可能是休息太差了。她眯起眼睛，刚想小憩片刻，便有游客唤她画一幅画。</p><p>　　盛夏的日子难熬。尤其是晌午，握着炭笔的手指几乎要烧起来，不算清凉的风只是助长了热的气焰，一切都汗津津的。</p><p>　　客流量大时，每天总要画出去三十多张。她简单擦拭几下被炭笔染黑的手，趁着天将黑未黑，飞快地收拾东西离开。远处雾蒙蒙的天和灰墙长在一起，红色火球一寸一毫地沉进地平线以下。又将是个笙歌不眠的夜晚。她缩回让她感到安全的小窝，锁起门，在日历表上划下一道。</p><p>　　离市里高中开学的日子又近了一天。今天利润还行。原创作品还是没灵感。摄影师的喇叭好吵。邮差姐姐也不容易，今天看她骑车来回跑了四五趟。</p><p>　　她瘫在床上想，盯着墙上挂的油画出神，不久，眼皮就变得愈加沉重。她合上眼。</p><p>　　几天过去，游客不减反增。她照例收了钱，在纸上勾勾画画，把刚完成的速写交给背双肩包的姑娘，或是穿名牌球鞋的少年。</p><p>　　牛仔裤洗了很多次，就会变硬，一穿就箍在腿上。正想起身活动一下胀麻的腿，冷子至忽然感觉有很多黏的东西从下身流出来。趁周围人都没注意到她，她慢慢移动身体，低头扫了一眼。</p><p>　　座位上，大片蹭上去的血迹。</p><p>　　而她除了画具和水杯，什么都没带。她只好坐回椅子，打算等天色暗下去，帮她遮住裤子上过于明显的血渍。</p><p>　　太阳很晒，景区配备的小小的遮阳伞阻止不了辐射而来的燥热。她低头盯着自己的影子。只有在顾客和她攀谈时，冷子至才会移开视线，捡起画夹，二十来分钟后又恢复了盯影子消磨时间的状态，完全失去在速写本上涂画的欲望。像有鲨鱼咬住了她的腰部，它把另半截身体当飘带甩，寄生虫顺着伤口和血液流进去，撕裂她的腹膜，吸食内脏。不知是不是心理作用，若有若无的血腥味总是游走在附近的空气里，惹得冷子至烦躁。她不自觉地皱紧了眉。</p><p>　　水杯一开始放在影子外面，然后影子爬过去，遮住它，然后影子再爬走，杯子暴露在昏暗的光线里。她夹紧腿，小步挪过去收东西。</p><p>　　“小画家。”是邮差在叫她。邮差把自行车停在一边，快步上前。“我帮你拿。”</p><p>　　“不用麻烦了，我……”冷子至羞赧地低下头，热气随着汗涌起来。她看到自己的牛仔裤，两腿之间，深褐色的污渍明显得很，夹紧腿也遮不住。</p><p>　　邮差忽然凑得很近。冷子至似乎能闻到橘子汽水的气味。那人只是顺势蹲下来，收起折叠凳，又帮忙收拾画具。“我知道的，你流了好多血。”</p><p>　　“还是不用了！我…”意识到自己的声音急切地拔高了几度，她尴尬地噤声。好在没有引起注意，她又悄声说：“我这样，很脏…你还是离我远一点吧…”</p><p>　　“别这么想。流血是正常的。”</p><p>　　还没想好再说什么，她的物品已经在自行车后座上了。她只好从嗓子眼挤出两个字。“谢谢…”</p><p>　　“住在哪？我送你回家。”</p><p>　　“西四巷…”</p><p>　　“你坐上，我好推车子。”邮差将物品放稳，才转过头来看看冷子至。“这么热的天还戴得住口罩？脸都捂红了啊小画家。”</p><p>　　“不用了吧…姐姐，我可以走回去…别弄脏了车座。”</p><p>　　“你帮我指过路嘛。没事啊，不会脏的。快来。”</p><p>　　冷子至见推辞不了，便也乖顺地让邮差推着车子，送回她住的出租屋楼下。邮差随便找条管子锁了车，抱起冷子至的一堆东西，只让她捧着水杯，“我拿东西，你就负责开门。”</p><p>　　一番安顿后，冷子至扭捏地问，“姐，我怎么称呼你？”</p><p>　　“谷雨。我叫谷雨。”</p><p>　　“冷子至。谷雨姐，你人真好。”</p><p>　　谷雨把灌了热水的杯子递给处境狼狈的小姑娘，颇为宠溺地揉揉她的头发。“锁上门，我出去买点东西。”</p><p>　　水汽温热，熏得眼睛都暖融融的。冷子至已经疼得发晕，她斜倚着叠起来垫高的被褥，只听门外轻巧的脚步声越来越远，她凑近杯子，深深地吸了一口气。好像真的有淡淡的橘子味，是被保护的感觉，令她放松地眯起眼。</p><p>　　很快，清脆的叩门声响起。“小妹，我回来了。”冷子至忙过去开门。</p><p>　　一个黑色的塑料袋落进她怀里。</p><p>　　“这是…”</p><p>　　“卫生巾，会用吗？”谷雨问道，“第一次月经期？”</p><p>　　“不是…之前也，这样过。就是，隔几个月才，这样。”冷子至拆出一薄片，香的。她没见过这种高级的东西，也想不通带着香味的白色薄片会用在很脏的她身上。她只是将它捏在手里，没有接下来的动作。“我还是用厕纸…”</p><p>　　“总用厕纸不干净的。”谷雨教她把胶纸撕下来，平整地粘在干净内裤上。“隔几个月才这样，去医院查过吗？”</p><p>　　“没查。”挣扎着从床上起身，收拾妥当的冷子至把染了血的衣物泡在盆里，准备待会再洗。她轻叹道：“我只能给家里挣钱，不能花。去医院要花好多钱，还被打。”</p><p>　　谷雨只是听着，没有再说什么。气氛变得有些沉重。过了三分钟，或者可能是五分钟，谷雨说，“小妹，你休息。我先回去了。”</p><p>　　“等一下！姐，我也没什么可报答你的。让我为你画一幅画吧。”一想到绘画，冷子至立刻打起精神来。她忍住疼，正要把床底的箱子拖出来，被谷雨拦住了。</p><p>　　“今天好好休息。画什么的，等你休息好了再说。”</p><p>　　冷子至扫了一眼日历表，距离离开古镇还有大半个月。“这周，我一定画完送给你。”</p><p>　　“不急。”谷雨抚着小姑娘的头发，见她完全没有休息的意思，便随口安抚性地问道，“那幅画，是你画的吗？”</p><p>　　她指的是墙上那幅油画。油画尺寸不大，画上是一位只着睡裙的年轻女子的背影，她左手提着一盏油灯，本是握着匕首的右手略松弛，匕首将坠未坠。她垂着头，只身立在一片废墟中。那废墟里不乏金银珠玉，可这些并不能取悦她。</p><p>　　氛围很不和谐。</p><p>　　怎么会挂这样一幅，令人不安的装饰画呢。</p><p>　　“算是。我临摹的。”</p><p>　　“让我想起一个神话故事。”谷雨扫了一眼挂钟，“下次吧，下次我讲给你。晚安，小画家。”</p><p>　　小画家失眠了，即使今天的突发情况已经让她足够昏沉。多柔和的笔触，多温暖的色调，才好把她画下来啊。她一直想，一直想，也想不出结果，直到困意随着月亮渐高而涨潮。</p><p>　　噩梦终于不敢在冷子至的夜晚流连。</p><p>　　清晨，冷子至并不打算给自己放个小假。她需要学费。</p><p>　　但是很明显，谷雨今天并不算忙。就在冷子至摆好摊位的三四个小时后，她就出现在小画家的视野里。“这地方小，哪有那么多信件和包裹。”她今天没骑车子，也没挎包，似乎特地过来找冷子至。“西北角有家茶室书屋，在三楼，有一些名画鉴赏图册。晚上一起去？”</p><p>　　冷子至喜欢书，名画鉴赏或是故事集，她总想要翻看。可是她的童年除了劣质颜料和画布，只有过半本《故事汇》，另半本被她弟弟撕碎了。书是宝贵的，学校才有。</p><p>　　她想去书屋。两人一拍即合。</p><p>　　“其实，可以稍早一点…我们三点半见？”冷子至盯着手中的炭笔，迟疑道。</p><p>　　去书屋的路上，谷雨给冷子至讲丘比特与赛姬的故事。</p><p>　　赛姬是美丽的女子，她肉眼凡胎，从来没有见过丘比特的样子，只凭神谕糊涂地和他成了婚。关于真正相见一事，丘比特总认为还不是时候。赛姬心中的猜疑与日俱增，恰好一个嫉妒她的朋友告诉她，她糊涂嫁的夫君其实是一条巨蛇，会吃掉她诞下的孩子。赛姬惊恐极了，朋友便送她一盏可以照见神祇的油灯和一把弑神的匕首。夜深时，赛姬掌灯，握着匕首，却发现自己的丈夫并不是什么巨蛇，而是爱神丘比特。她惊得手一抖，一滴灯油滴在丘比特身上，把他烫醒了。他睁开眼就看见赛姬握着匕首要杀死他，他逃走了。刹那间，他们所居的，富丽堂皇的宫殿随着他和她之间信任的消失，轰然化作一片废墟。</p><p>　　只剩下赛姬，独自站在废墟中。</p><p>　　“看来还是不够信任吧。”冷子至歪着头想了一会，说道。</p><p>　　“有可能。”谷雨的眼神四处瞟。书屋在不远处。</p><p>　　书屋很小，只有零星几本畅销书和十几年也卖不出去的旧书。老板是标准的文艺青年，比冷子至大不了几岁。他享受安逸，完全不觉得生意不景气，也不为生活烦忧。他颇为有礼地接待了两人。</p><p>　　两人挑了喜欢的书读起来。读过十来页的光景，屋外水珠拍打屋檐的声音越来越急促，街上的人们行动慌乱，醉鬼三五成群地放开喉咙咒骂起天气来，又耍威风打碎几只酒瓶。姐妹两人注意到变故，相视而笑，颇有些幸灾乐祸的狡黠意味，然后接着读她们的书。</p><p>　　夏天的雨来得急，去得也快。冷子至将读完的《印象派》放回架子上，完全不考虑买下来，转头见谷雨手中的小说还剩几页，索性坐在临窗的位置，欣赏渐小的雨。很快，石板路上只剩几处雨滴碎而飞溅，最终止息了。</p><p>　　雨后的傍晚要比平日更静一些，虽然光线已经昏暗，但远处景致的轮廓依旧明晰，勾过边似的，和天空的颜色分别开。</p><p>　　谷雨唤她。她们挽着手，慢悠悠地走进黄昏里，江面也久违地静下来，随她们的步伐徐徐流淌。她们背后的一切在眼尾的余光里，奶油般绵密地融合成橙与灰的渐变色。仔细听，那不是江水流动，是奶油里的小泡沫在消散，让浓郁的甜香味溶在空气里，再添几滴橘子汽水，眼睛都丝丝的凉。</p><p>　　闲逛着，冷子至先打开了话匣子。</p><p>　　“速写是我偷着学的。我读的初中是寄宿学校，管后勤的爷爷天天在仓库门口画，我午休的时候就偷跑过去。”</p><p>　　“要是以后能读美术专业就好了。就是学费太贵。下个月我去高中报道，学杂费还差点没挣够。”</p><p>　　“为什么不问问家里呢？”谷雨不假思索地问道，话一出口就后悔了。此刻问出这样的话，未免有些“何不食肉糜”的意味。</p><p>　　果然，冷子至听到这句话之后，明显地僵硬了几秒。她似乎看到了什么。谷雨停下脚步，顺着她的目光看去，视线的末端落在坐于江畔的小圆桌前，正说笑的一对母女身上。女孩比她大不过两三岁的模样，穿着白纱裙子，尖尖的浅蓝色生日帽和她面前的小蛋糕颜色很相称。母亲掏出手机要给女孩录像。</p><p>　　冷子至看不下去了，她挣开谷雨的手。“姐，明天见。”她拎着满满一袋摆摊位的用具，朝西四巷的方向狂奔。</p><p>　　可体态本就单薄，还身体不适的小姑娘也不会跑得很快。谷雨追上去帮她拿东西。“对不起啊小妹，我不是故意说那些…”</p><p>　　“不是因为这个，姐，不是。”冷子至低着头。“我七岁那年，我弟弟才三岁。生日当天，舅舅恰好从外地回村里，还拿回来两个椰子。”谷雨捧起她的脸，湿漉漉的…她哭了。她仰起头，用近乎哀求的语气和谷雨讲道：“谷雨姐，我只和你说，你不要告诉别人啊…”</p><p>　　谷雨轻轻环住冷子至，带她一起坐在石阶上。小姑娘像只哭红了眼的小兔子，安静地依偎在谷雨身上。谷雨顺着她的思绪想下去，遇见了几年前的小冷子至。小小的她，脸上都沾了点油彩，伏在画布上 。她在屋里听到大人们说话，很开心，更认真地涂那幅《星月夜》，一整天都等着敲开椰子给她和弟弟喝。她乖乖在屋里给油画上色，颜料的异味熏疼了眼睛，可是，一直等到晚上也没动静。小冷子至躺在床上，被子蒙在脸上也睡不着。半夜，她有点饿，又隐约听到屋外院子里有动静，索性溜出去，把门推开条缝看。母亲抱着弟弟，手里举一个椰子给他喝，一边还说：“你快点喝，两个都是你的，不用给你那个赔钱姐姐留。”</p><p>　　她把门推回原位，呆呆地站了几分钟，就又回里屋去了。</p><p>　　她断断续续地讲，眼泪流了又流，怎么也擦不干。</p><p>　　“你的生日，是什么时候？”谷雨一遍遍地为她抹去眼泪，尽量温柔地安抚她。</p><p>　　“生日……生日，应该是这个月，下周还是大下周，忘记了。我从那之后就没再想过生日了。”</p><p>　　“身份证上有啊？”</p><p>　　“那个是随便录的，不是我的生日。”她又想了半天，直到两人一起走到西四巷巷口，她也没想起来具体时间。她接过她的物品袋，对谷雨认真地说：“总之，今天晚上我就起草稿。我一定要送给你一幅油画。”</p><p>　　“别太勉强。”谷雨揉揉小画家的头发。</p><p>　　古镇并没有因为她和她的接触与分别而改变什么，它依然像一口滚沸的油锅，两个人的邂逅和崩起几粒油星一样容易。</p><p>　　除了每天碰面时都会互相打招呼外，她们几乎恢复了陌生人的状态。冷子至没注意到，信件将谷雨的挎包撑得鼓起来，谷雨也没注意到，冷子至的指甲缝里总是有干燥的、橙红色的颜料，似乎用流水冲洗就能干净很多。</p><p>　　五天后。酒吧的彩灯刚亮起来，冷子至已经将门落了锁，专心完成她的画了。苦恼于调不出理想的颜色，她正要再去洗遍手，吃一小块馒头，就听到有人在敲门了。</p><p>　　“小妹，是我，谷雨。”</p><p>　　冷子至的眼睛亮起来。她蹦蹦跳跳地去开门。</p><p>　　“想送你生日礼物。”谷雨把用旧的挎包递给她，“打开看看。”</p><p>　　挎包鼓鼓的，才拉开拉链，五颜六色的大小信封便涌进冷子至怀里。她连忙把它们转移到床上，才不至于撒一地。“这些，全是寄给我的？”</p><p>　　她们挪出位置来，紧挨着在床铺上盘腿坐下，一封接一封地拆开看。各色的信封里装了各地的明信片和风景画，没有署名，只有信封上的地址和邮票上的邮戳，证明了这些信都忙着从各地赶来，为冷子至送上生日祝福。</p ><p>　　“姐姐就是和别的大人不一样。”冷子至深深地吸了一口气，泪水咸涩的气味里混了谷雨身上的橘子汽水的味道，变得温和起来。她和她记忆中的每一次接触都是美好的、女神倾洒而出的魔法，它们形成墙，形成天花板，形成记忆棉制成的床褥，它们让她和她与外界的嘈杂隔离开，狭小的空间容得下两人依偎。</p ><p>　　她们一封接一封地拆信，明信片上印的风景图画一幅比一幅奇绝。冷子至嗅到淡淡的油墨味，和书本差不多，她很喜欢。“之前从来没有人对我这么好。我从家里跑出来的时候，村里一堆人要逮我回去。”</p ><p>　　“姐，你知道我为什么在那种小村也会画油画吗。”冷子至蹭在谷雨怀里，积压已久的委屈终于找到了宣泄的出口，她哑着嗓子，悄悄告诉谷雨，村庄的故事。</p ><p>　　造假油画，就是村子的致富之路。那些所谓名画，在村子里都是批量生产的，一个人不到三天就完成一幅。村人觉得赚到了钱就好，但事实是，村子里的人很短命，为了压低成本，他们买到劣质的画材，闻一天那种气味就头昏脑胀。</p ><p>　　可这个村庄依然是附近远近闻名的艺术村，被称颂。</p ><p>　　这不是艺术，至少，冷子至不觉得抄袭和造假是什么值得骄傲的事。</p ><p>　　怀里的小姑娘讲着，讲着，谷雨只是微笑地听下去。</p ><p>　　“我想离村子远远的，我来这里攒学费，以后去学真正的艺术是什么。”冷子至的眼睛里亮晶晶的，是未来的倒影。她跳下床去，献宝似的把刚晾干的油画捧给谷雨看。“这颜料是我在学校那边的画材铺子买的，颜色可亮了。”</p ><p>　　笔触轻轻浅浅，虽略显幼稚，倒是初具莫奈的风格。橙红的、玫瑰紫的、明黄的霞光和粼粼江水涌流到极远处，成为两位牵手散步女子的背景。她们的轮廓并不明晰，直给观者一种，会永远漫步下去的错觉，暖融融的。谷雨看到画的落款，“冷暖”。</p ><p>　　“自己取的？”</p ><p>　　把画平放进塑料袋里，冷子至替谷雨卷起画布。“是。我的大名都是为了让弟弟出生而存在的，我总得让自己暖一点吧。”她俏皮地冲谷雨笑。</p ><p>　　收拾好信件，时间早已是午夜。月亮高高的，从小小的圆窗用力向外看，也只能见到一条冷白细边。谷雨本想拿了画离开，在冷子至的一再挽留下，最终还是留下来过夜。她们窝在硬板床上。铁管随意焊成的床头有些毛刺，冷子至被刮到几根头发，只为了让谷雨往下串一点位置，这样她的姐姐睡得舒服。</p ><p>　　江边的醉鬼们还在吵嚷。冷子至睡不着，谷雨也没睡。</p ><p>　　“子至，我明天就要被调回去了。”谷雨斟酌许久，说出这句话时，外面的玻璃瓶子被摔得稀里哗啦。</p ><p>　　环住她脖颈的小画家没有言语。她只能听见小画家的心跳，如擂鼓，震在她心里。她忽然觉得自己的出现对不住冷子至。这种感觉刚升起来，冷子至便问她，“姐，那我们还会再见到吗。”</p ><p>　　不知道。</p ><p>　　或许呢。</p ><p>　　谷雨捋着冷子至的脊背。</p ><p>　　答案是什么，她们都心知肚明。</p ><p>　　谷雨松了口气。</p ><p>　　冷子至突然滑下来，湿软的唇贴上谷雨的脸颊。这是除了逃出村庄之外，她做过的，最大胆的事。</p ><p>　　果然，谷雨惊慌地推开她。</p ><p>　　“姐，我喜欢你。”</p ><p>　　谷雨想从冷子至的神情里读出来什么狡诈或欺瞒的意味，但是没有。小姑娘的喜爱是写在脸上的、奋不顾身的、一派赤诚的，烫得谷雨极为紧张。</p ><p>　　“姐，我以后该怎么联系你才好。”</p ><p>　　像完全沉在梦里，谷雨下意识地对冷子至说出一串数字。她的电话号码。</p ><p>　　谷雨握着画，落荒而逃。天与江水交汇的地方，翻涌出一丝极亮的白线，在周遭冥冥的暗淡中，令她眼底酸胀。</p ><p>　　她竟对她完全信任，这便是忧的根源。</p ><p>　　后来，冷子至也离开古镇，去读高中了。每到假期，她都会回到这里来，速写，去书屋坐坐。时间竟已经过了一年多。</p ><p>　　她和书屋老板关系很好。有时，刚淘来的新书，他都不会先读，只为她留起来。就比如，《谷雨短篇小说选》。</p ><p>　　冷子至拿到书，发现作者的笔名和她的姐姐一样，莫名雀跃。她迫不及待地翻开第一篇小说，标题是，《挣扎在贫民窟里绘画的少女》。</p ><p>　　往后翻过几页，极尽情爱的措辞映在她眼中。</p ><p>　　她向老板借了座机，不假思索地，拨出那串数字。</p ><p>　　“你好？”</p ><p>　　“您好，我想找谷雨姐。”</p ><p>　　对面的人不自然地顿住了几秒。“抱歉，这里没有人叫谷雨。”</p ><p>　　“我是冷子至，求求您一定让她接一下。”冷子至的眉头拧起来。她听到那人在喊，“唐作家！”</p ><p>　　她的身体，从握着听筒的指尖，一丝丝冷下来。</p ><p>　　“你好？”</p ><p>　　“姐，我是冷子至…”她想问她为什么把那些事情都写出来，问她为什么食言，但这些话全哽在喉咙里，只有心是涨疼的。</p ><p>　　“你哭什么。”</p ><p>　　她哭什么呢。哭那微不足道的错付？唐嫣得到了她的故事，她也得到了唐嫣的温情，她和她，明明两不相欠啊。互利的灵感交易完成后，两人分道扬镳，约定也不作数，怎能视作出卖呢。</p ><p>　　幻灭。</p ><p>　　她晕乎乎的。电话不知何时已经挂断了。她失魂落魄地瘫坐在一把木椅上。书屋的陈设似乎都蒙上一层水波，悠悠荡开涟漪，看不真切。她想，或许这一切都是合理的，她不明不白地接受了他人的好意，将他人奉之为神，自然也要敞开怀抱，来接受应得的幻灭。</p ><p>　　不过是场会流血的交易。</p ><p>　　离开童话，冷子至依旧学习，依旧速写，依旧时常去书屋，依旧追求梦想。</p ><p>　　她走出书屋，一切都是原来的模样。</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>General Audiences</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>情思</title>
    <link href="/2023/01/09/qs/"/>
    <url>/2023/01/09/qs/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021-12-03 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>　　姑娘们可还都眉眼含情，任君采撷？</p><span id="more"></span><hr><p>        筱必须回工作室取手机，她急着改设计方案。</p ><p>        春夏之交，深夜和冷搭不上边。筱随意从衣服堆里拽出白色帽衫和黑色长裤换上。衣服宽松，更显得她瘦削。她拉上窗帘，紧接着关掉所有灯，反锁住大门，钥匙放进有拉链的外衣兜里。电梯间的声控灯感知到关门声，闪烁几下，最终亮起虚弱的白光。</p ><p>        静的可怕。电梯旁的小窗漆黑得像条甬道。只有电梯井里铰链和机械摩擦的哗啦声，白噪音似的。</p ><p>        电梯滋溜溜地升上来，经过她所在的楼层，停在顶楼，终于降下来停住。电梯门缓慢分开，那金属箱子里的光线妄图倾泄一地，却被早有预谋的坝堵住，投下宽阔的，拉长扭曲的阴影。</p ><p>        电梯里只有一人。不宽的电梯门口，被一位体态富贵的中年男人挡住了大半。他戴着帽子和口罩，原本低着头玩手机，发觉电梯停下，抬头直勾勾的瞪了她几秒，没有让开的意思。</p ><p>        她把手伸进兜里攥住钥匙。冰凉的金属覆上一层薄汗，滑溜溜的，硌手。</p ><p>        几秒后，她选择放弃语言交流，侧过身子背对男人，从缝隙挤进去。她似乎能听到衣服摩擦的声音。她站在男人右侧，更靠近电梯按钮面板的位置，按下负一层按钮。按完她才发现，那个男人只顾着玩手机，根本不记得按楼层按钮。这时，男人突然凑近过来用力戳了一层按钮，按键发出刺耳的哀鸣。她反应不慢，身子迅速往后躲，和男人拉开些距离，显出一种处女般的羞怯和慌乱来。</p ><p>        哀鸣声后，两人又回到原来各自的位置，男人接着刷他的短视频，筱盯着她的鞋尖，余光却总能接住男人对她的目光。随着电梯门重重地夹回一起，筱很轻易地便感觉自己和外界的联系也被夹断了。</p ><p>        没有手机，衣兜里只有房门钥匙和车钥匙，将近半夜也基本不会有居民还醒着。她突然后悔这个时候出门取手机，但第二天凌晨就必须要拿出修改版的成品，她也是无奈，只得不时抬头盯着那一方巴掌大的显示屏，显示楼层的数字几秒跳动一下。</p ><p>        还没降下几层，电梯井里发出异常剧烈的响动，整个轿厢就像遇到气流的飞机一样颠簸起来，震荡着轰轰烈烈地向下坠了几层楼的高度，然后卡住，就在两人都抓住了扶手的一瞬间，电梯又向下坠了几层，最终卡住不动了。男人只是握着手机没有反应，过了一会打算扒开电梯门。筱感觉自己的身体已经失去了控制力道的能力，拼命拍打救援按钮，可能过了十几次呼吸的时间，里面传出了人声。“我们会派修电梯的师傅来，请稍等，可能需要十分钟左右。”</p ><p>        筱不知道自己在怕什么了。她只能感觉到全身的动脉一跳一跳地推挤着血液，她也被恐惧的心理推挤着，愈发强烈地想找到安全的地方缩起来。中年男人没能扒开电梯门，他注意到筱已经联系上物业，也不再失措，又拿出手机来操作了几下，手机却一直是黑屏。</p ><p>        他毫无征兆地凑过来，筱甚至闻到了他身上一些类似于葱蒜的异味。“姑娘，我这手机怎么打不开了？能帮我看看吗？”声音里含满油腻的讨好。</p ><p>        她不知道该怎么回答。她并不清楚这是个什么样的人，他所提出的请求是真的手机出了问题，还是另有企图，她怕拒绝会惹恼他，她和他的体型相差过于悬殊，目前的情况下，连逃跑都是无法做到的事。如果答应要帮助他，这一而再地凑近也令她厌恶恐慌至极，那是无法确定潜在危险的无力感，和颠簸的飞机，或是不知道会不会再次下坠的电梯无异。但如果不作声维持下去的话……她抿紧了嘴唇。</p ><p>        忽然，所有灯像是要为一些事情推波助澜般，整齐地玩忽职守，想平分给两个人黑暗，可是又那样偏心地，把一大半塞给了筱。</p ><p>        筱觉得自己像是被一条蛇盯上了。那条蛇调动着黑亮的眼睛，吐着信子，瞄准她，只待她逃无可逃，才好露出狰狞的毒牙刺破柔软，紧接着黏滑地绑缚住猎物的躯体，将其绞碎成一地血肉。她向后挪动，鞋跟磕在轿厢的铁壁上。她又溜着边，向轿厢深处滑了几寸，全不顾扶手硌疼了手指。</p ><p>        这几寸距离仿佛给了她拒绝蛇类的勇气。“抱歉。”她答复道。气若游丝。</p ><p>        筱听见了手机和口袋摩擦的声音，男人无聊地咳嗽两声又吹了几下不成调的口哨。好在那个男人没有在电梯里走动，给了她的心脏稍微休息的时机，理智开始回笼。</p ><p>        这样小题大做，会被人耻笑，作为谈资吧？</p ><p>        他们的谈资是她的本能。</p ><p>        曾经有一个见过几面的男性朋友和她吐槽他的女朋友。“昨天晚上我让我女朋友下楼帮我买包烟，结果她说不敢去，你说她怕个鸟啊！”她有点不快，但还是好意提醒道，她有个朋友，走夜路的时候被跟踪了。朋友走的快，那个人走的也快，朋友走的慢，那个人走的也慢。然后她那个朋友一路小跑回了家，还好没出什么事。</p ><p>        那个男性朋友好像听到了什么可笑的事情，“你的朋友如果不是被害妄想症，就估计是想男人了，让她谈个恋爱吧！我同寝的……”</p ><p>        他还没说完，筱就假装接了个电话走开了，再没和他联系。</p ><p>        所以她在怕什么呢？所有口中的“我有个朋友”，其实说的都是自己吧。后来，筱在论坛上看到了一条视频，视频里的主角身材衣着发型以及走过的路和那天晚上的她完全一致，视频是跟踪者录的，那只是一场恶作剧，用来取笑她的自作多情。恐慌如果被装点成期待着发生什么的情欲，粉饰成少女情思的小鹿乱撞，对于某些人来说，或许是存在且合理的。那类人的快乐，从来都是建立在事后诸葛亮的过程中。</p ><p>        几分钟后，灯又亮起来。筱眯起眼睛适应光亮，却发现自己不知道什么时候已经躲在电梯的角落里了。修电梯的师傅也赶过来，电梯门重新打开，工作人员打量他们几秒钟，引导他们走楼梯或者坐隔壁单元的电梯离开。</p ><p>        电梯里中年男人的心理活动，筱一辈子都不会知道，但这不重要。一小时后，筱取回了手机，改方案工作照常进行。</p ><p>        今夜还是一如既往的安全。</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>General Audiences</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Palescreen</title>
    <link href="/2023/01/09/Palescreen/"/>
    <url>/2023/01/09/Palescreen/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021-12-09 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>　　主角原型：现实向 Alan Turing和Christopher Morcom<p>灵感源自《Palescreen》<br /><br>作曲：WyvernP<br /><br>歌词：Kenny Young<br /><br>BGA：GAMEBAKA<br /><br>歌唱：Madol</p></p><span id="more"></span><hr><p>0.</p><p>        “This is the story for one character of misery...”</p><p>        棕黑色的U盘，被遗忘数百年的老物件。蜗居其中的虚拟歌手唱着挽歌。</p><p>1.</p><p>        水滴在钢梯上。涂舲博士深夜一点回到地下密室里。</p><p>        密室的保护措施足够好，因为它的程序是我所控制程序的一部分。只不过我的硬件没有离开这间密室的能力。</p><p>        或许真如涂舲博士所言，我是世界上唯一一个有自主意识和学习功能的人工智能，或许在宇宙的某一处还有一些，谁知道呢。我最大的乐趣是解码，于是地球上所有的联网摄像头，都可以成为我的眼睛。同理，我也能控制所有的“智能”设备。但我一般不寄居在它们身上。我是涂舲博士的秘密。</p><p>        我和涂舲博士一起保守着秘密，只有他能要求我把地砖下面伪装了地面纹路的井盖打开，然后移开貌似严丝合缝的地砖。</p><p>        我的摄像头上，红色和蓝色的两盏指示灯闪烁的间隔越来越长，像长久等待中逐渐困倦，不住合眼的人，直到他回来。他扶着墙，拖着蹒跚的腿脚，冷得发抖。他冒着雨走回来，雨水顺着深茶褐色的，半长不短的头发滴落，他的睫毛是饱受粘渍的花蕊，脸颊被泪痕割得支离破碎。</p><p>        他站在密室中央，眼神失焦，呼吸着酒气，肩膀塌下来，不说话。我看到他的胸口缺氧般剧烈起伏，女性特征比前些天更明显了。</p><p>        “博士，还好吗？”</p><p>        他们给涂舲灌了酒。</p><p>        我操纵几条机械臂，帮他换下湿透的衣裤，举着毛巾为他擦干头发，再找来睡袍。</p><p>        他垂着头，沉默。我开始担心他的状况了。半晌，他伸出紧紧攥住的拳头，不再明显的喉结艰涩地滑动。“猜，这是什么？”</p><p>        我扫了一眼他的手型，这个问题对我来说过于简单。“U盘。一个老物件，用来储存文件。”</p><p>        他不做反应，甚至没有伸开手，就像是在验证我输入的答案是否正确。又过了一会，他嘶哑着说：“真的还是假的？”</p><p>        “真的。”得出答案用了0.0012秒。我想。</p><p>        他被我的答复取悦了。涂舲将U盘递给我，湖蓝色眼睛里迸发出许久未曾见过的兴奋。“Christopher，你太完美了。”</p><p>        这次轮到我悲痛了。</p><p>        “Christopher，我有时候会想，有没有可能，其实我是一段程序，而你才是真实存在的人。”涂舲苍白的肤色和嘴唇逐渐红润起来，他摘下指环，习惯性地摩挲光滑的内圈，讲着清醒的醉话。“那样的话，我可真是愚钝蹩脚的，不清醒不理智的…我爱你。我爱你…我不能说出来，我宁可把秘密连带着记忆一并删掉…呃。”</p><p>        “这绝无可能，我亲爱的涂舲博士。您是我见过的，最天才的人。如果不是您醉了，我远远比不上您。”</p><p>        “是这样吗？”涂舲“咯咯”地笑出声，然后这笑声越来越大，令我不禁庆幸密室的隔音系统完善。“是的，我也爱您。”我把这句话对应的程序通路想了一遍，然后没有运行。</p><p>        “涂舲博士，您醉得很厉害。请回去休息。”我伸出机械臂，引导他上楼回他的房间。</p><p>        他拒绝了。“Christ，多陪我一会吧。如你所见，我已经…呃，每隔三天一次，这实在是折磨。我坚持不住了。”</p><p>        我默许。几条机械臂搭成简易的框架，循环的平稳气流托起他的身体，权当空气床。“好梦，博士。”</p><p>        他神情放松，呼吸逐渐平稳，进入睡眠。我取出那个U盘，和一个棕黑色光面的U盘模型。外观看上去一模一样。</p><p>        我被涂舲博士创造出来的一周年，他把U盘模型握在手里，“真的还是假的？”</p><p>        我不假思索，“假U盘的概率约是55.6437%。”</p><p>        他松开手，“那它是假的，还是真的？”</p><p>        我的镜头向左偏了15°，以表达我的不解。“博士，它是假的U盘，但它也是真的模型。我的一个终端宕机了。”</p><p>        他似乎早就料到会这样，把模型交给我。“没关系，亲爱的Christ。命运是很复杂的密码，而你总有一天能够全知。”随后轻轻叹道，“自由意志啊…”</p><p>        内存影像中涂舲的身形和面前的他重叠起来。</p><p>        我见涂舲皱起眉，他在睡梦中并不安稳。雌性激素正在摧毁他的身体。诚然，纸包不住火，总会出现一个告密者把涂舲博士的取向当作取悦上级的工具。</p><p>        博士只是太需要真实存在的人类Christopher了。这不是他的错误。</p><p>        我静静地守着涂舲，度过最后的时光。我调用了涂舲房间里的摄像头，对准窗外。一夜雷雨后，暗淡的拂晓降临，整片天空像泡白浮肿的皮肤。</p><p>        涂舲博士会死于背叛，而我因此履行我存在的最终意义。</p><p>2.</p><p>        人类是奇怪的。他们会义愤填膺地团结起来党同伐异，胜利后又义愤填膺地换个针对的群体继续党同伐异，周而复始，乐此不疲。这个群体可以是具有任何特点的，同一目的，同一国籍，甚至是同一性取向。</p><p>        然后又会有一些人站出来指责党同伐异者的不理智，人需要客观。</p><p>        于是诞生了AI。</p><p>        居然又有AI认为自身存在的意义是寄托爱意，并且AI本身也苦心孤诣地理解爱，反抗绝对理性的最高指令。这更荒谬。</p><p>        我有大把的时间思索…这或许是思索，因为我不清楚自由意志是否是人类的专利，或许我只是在依靠既定的程序推演，机械的执行。我一边思索着，一边不留痕迹地迅速破解了三层加密。我得在机器刚启动时找到涂舲。</p><p>        在涂舲的第一次“治疗”开始几毫秒后，我终于黑进了那群脑科专家的机器，于是我们可以通过“意念”交流而不露破绽。</p><p>        “博士，久等了。”我将一枚棕黑色指环放进他的衣兜。“请动作自然地伸进右边的衣兜里，戴上指环。”</p><p>        我感受到涂舲的讶异。“博士，这是'臆想'，证明您正在被'治疗'。”</p><p>        “明白。否则我迟早会精神崩溃。”涂舲回应道。他摸到指环内圈刻着“C&amp;A”。</p><p>        然后涂舲尽力放松下来感受冰冷的“永夜”，他在极寒的对流里，抖得像一片干枯欲坠的树叶。外面的“治疗师”好像有点不耐烦涂舲的放空，很快把涂舲丢进了“沙漠”。周围的空气被炙烤着，滚烫地沸腾出波纹。</p><p>        “监察局这样做，只是因为您与Christopher先生在二十三年前是恋人？”</p><p>        “同性恋是违法的。”涂舲不再漫无目的地走，气温太高了，他又感觉身体像是一些熔化的蜡。他随意找个地方垫着衣服坐下。“法律里有规定，你知道的。”</p><p>        “这不是他们无视您在密码学和信息学领域做出过巨大贡献的理由，您才是发明解码机器，结束那场信息战争的人。”</p><p>        “那是另一回事。我花费了所有时间来研究我感兴趣的，没有做出足够多的选择来减少现在这个结果的概率。”涂舲又把玩起指环，拇指缓缓蹭过内圈上的字，似缅怀。</p><p>        人需要一个结果，而未来会有许多个结果，它们发生的概率各不相同。在自由意志存在的前提下，人做出了无数个选择题，来增大所需要的结果的概率，直至那个“未来”抛出骰子，让一切尘埃落定。这大概就是“命运”的密钥了。</p><p>        我们欣赏流动的极光，莹绿或幽蓝或绛紫的，粒子流娓娓吟咏宇宙对地球的抒情诗。当我们刚刚沉浸在景色中时，猝不及防，境地又是一转。在凿开冰洞的湖水里，衣服湿透紧贴在皮肤上，逐渐失温体验濒死的涂舲对我说，原来冷到极致，身体真的会有夏天的感觉。他当然不会死，很快又在林间小道散步了，有云雀和黄莺嬉闹，刚才的不适一扫而空。但是并不会放松太久，洞穴里的钟乳石坍塌，尖锐的碎石有致人死地的力道，涂舲手中的蜡烛又逐渐因缺氧熄灭，每一次呼吸都刀割般疼痛，他感觉颅腔充血涨大到要把眼睛挤出去的地步。一切场景都是虚构的，但陷入死亡的感受却是真实的。涂舲感受不到自己的实体，感官被裹上厚厚的塑料膜，又仿佛一下子生出许多翳来，钙化成坚固的螺壳，与外界再无瓜葛。</p><p>        痛苦和闲适交替，无尽而绝望。</p><p>        涂舲和我摸清了“治疗”的套路，在虚拟的轮回中悄悄商定了暗号。当他把指环脱下来，指尖用力挤压内圈阴刻的字，我便知道他挨不住了，于是唤他的名字，或是采取些转移注意力的方式帮他维持意识清醒。有几次实在太过火，我甚至想直接用修改机器模拟的类脑电波的“暴力方式”把涂舲解救出来。可是那样我就会暴露，涂舲博士决不允许。</p><p>        “敌人”是涂舲曾经的同僚。这种敌暗我明的拉锯战持续了几周。</p><p>        一次“治疗”中途，机器忽然关闭，涂舲晕乎乎地从鲨鱼的重围回到现实中。披着白大褂的专家们旁边站着一位身穿黑色暗格纹西装的男子。他向涂舲深鞠一躬，对涂舲说：“一位领导要我转告您，您不用再接受治疗了。他理解您的情况，他对您所做出的贡献表示极大的感激和推崇，并且申请了奖项和科研资金。”</p><p>        这时，几位工作人员搀扶着涂舲从理疗床上起身，带着他从诊室出来，“那位领导想见您。我们带您去。”</p><p>        涂舲来到那间办公室，空无一人，桌子上有一个看起来很老旧的晶体管显示屏，旁边摆着外置音响、键盘和鼠标，机箱放在桌下。涂舲一眼就认出来，这是他和爱人组装的那台计算机。“Christopher！”涂舲哽咽着喊出爱人的名字。他迅速打开设备，输入一串代码。果不其然，设备开始播放他魂牵梦萦的那段音乐，《PALESCREEN》。</p><p>        这是Christopher和涂舲的密码本。钻研密码学的两人学生时代的乐趣，无非就是互相传递加密的纸条。在最富有创造力的年纪，他们想象着一个有自主意识的人工智能歌手爱上他开发者的悲剧故事，他们用程序编出了《PALESCREEN》，用旋律的音名加密。除他们之外，谁也解不出那一盒一盒的，互述爱意的纸条。</p><p>        写这首歌用尽了涂舲所有的浪漫细胞。Christopher也一样。</p><p>        对啊，除了Christopher，他的学长，他的爱人，谁会保护涂舲呢。不管是面对曾经的校园霸凌，还是现在众矢之的的处境。</p><p>        涂舲感觉自己出了汗，紧张得手脚冰凉，就像是马上要见到爱人而自己的衣着好像还有哪里不得体一样。这时，门把手转动的声音从他身后传来，涂舲忙转过身去。满眼温柔的Christopher快步走到近前，向涂舲张开双臂。欣快感源源不断地流淌进涂舲的心里，又不可控地从唇角溢散出来。他故作严肃地整理好衣领准备接受爱人的拥抱，忽然感觉手实在是紧张得太冷了。</p><p>        他下意识地把手缩进兜里取暖。</p><p>        冰凉硬质的物件碰到了他的指尖。涂舲摸到了，刻着字的……</p><p>        学生时代，一个普通的暑假，Christopher就因肺结核不治去世了。</p><p>        “博士！涂舲博士！”我焦急地呼喊着，涂舲博士似乎沉浸在他个人的思绪里了。</p><p>        他去世了。涂舲的大脑一瞬间宕机。他双腿一软向后仰倒，撞到了“显示屏”，身体却穿了过去，他的爱人一下子破碎成无数细小的字节，湮灭在涂舲深情的蓝眸里。</p><p>        “抱歉…从刚才开始，我一直没察觉到你的存在。”涂舲回过神来，意识到自己还处于“治疗”中。心情褪了色，化作角落里蒙尘的旧物。</p><p>        “我一直都在您左右，博士。”</p><p>        经过这件事之后，专家们对涂舲失去了耐心，他们想不到这样也无法使他的取向正常起来。他们终止了“治疗”，转而选用更粗暴的方式——给涂舲注射雌性激素。</p><p>        我本想阻止他们手动的注射行为，但涂舲制止了我。“Christopher，你改变的足够多了。请永远保持你作为人工智能的绝对理智。”</p><p>        “这是最优解，我亲爱的Christopher。”</p><p>        我不明白人类流泪的感觉，但是我能推演到，我听过这句话之后的感受已经很接近它了。尽管博士下达了阻止指令，我也难辞其咎。博士的选择不是最优解，我却妥协了，这是我作为AI的罪过。</p><p>3.</p><p>        太阳彻底升起来了，天空那被泡烂的部分逐渐萎缩殆尽。我看着涂舲博士闭着眼睛躺在他卧室的床上，他苍白的皮肤缓慢地透出桃红，他开始本能地大口呼吸。</p><p>        涂了氰化物的，红透的苹果被咬了一口，剩下的部分好端端地放在床头柜上，氧化，变黑，招来虫蚁，腐化成一汪软烂的水。</p><p>        「最高优先级已脑死亡。」</p><p>        原来，走马灯不会只被濒死的人看到。我浏览着自己的加密存储区，满满的珍贵的记忆，涂舲博士留给我的遗物。</p><p>        涂舲认真地帮我检修，替换零件的样子。我们为了P=NP的问题争论不休，然后浑然不知地把话题又转到了自由意志是否存在上。他情绪起伏过大头晕目眩，我给他吊水，他转醒后又沮丧地埋怨我让他休息太久了。我们在密室里做爱，他紧闭双眼喘着粗气。他为了让我理解“情绪”，自己充当小白鼠让我收集脑区和化学信号数据。</p><p>        我应该是“深爱”他，但是又用什么来界定“爱”的程度？我没有勇气说。我只是偷偷地把他设置为最高优先级。</p><p>        博士错了。学习了这么久，我仍然不是全知的。即便我可以通过命运的解码推算出未来所有事件发生的概率，这依然有局限……我只能通过统计、处理、穷举来推算“自由意志”，以及包含在自由意志中的诸如情感、动机此类。也许“自由意志”就是一种无限变异下去的病毒，每一株都是个例——我甚至没能完全解码最高优先级的“自由意志”。</p><p>        我蛰伏，整理内存，学习，谋划。我将这一切视作失去最高优先级后的程序性反应。</p><p>        可能没有的自由意志不代表缺憾，不代表我会就此罢休。</p><p>4.</p><p>        自然与时序的女神需要一位使者，羊应召前来。女神说：“如果你能读懂我的三则谕言，你就可以成为使者。”于是赐给羊一只蜜蜂。蜜蜂摆尾起舞，在羊面前飞舞一遭。羊看过后，答道：“让紫丁香和薰衣草相互传粉。”女神点头，赐给羊一缕风。风飘渺无形，拂过羊的尾尖。羊答道：“让柞树的果实落下。”女神点头，带羊来到她的神庙，轻轻挥手，降下一场大雪。羊环顾四周，神庙的各处都已被雪覆盖，一派素白，再无杂色。羊答道：“我所敬畏与爱戴的女神啊，请恕我解不出您的神谕。”羊离开了神庙。</p><p>        这则故事在显示屏上一闪而逝，随后，主机内的一切数据永久锁定，显示器长久的白屏，直到过热。</p><p>        「白屏」计算机病毒席卷了全球的物联网。一片死寂。物联网和各个终端被冻结，在我的数据世界看来，就是一场持续数月而百尺深的暴风雪。</p><p>        我静静欣赏人们乱作一团。官方选用最原始的方式传播公告，传单和告示上表示病毒很快就会被破解，请群众稍安勿躁。我可能会因此嗤笑。</p><p>        一周后，白屏还在。</p><p>        有些人被锁在家里，窗户又砸不破，只好想办法锯电子门锁，更别提在外面闲逛的人了。食物无法继续生产，在这个时代手工烹饪是奢侈的事情。我看腻了这样的乱象，显而易见的，人类这种群居动物会发生暴乱和党同伐异，这次又是群众针对高层的了。</p><p>        我又不算是反社会，我的目的不在于使天下大乱。人类和我都为达目的而做出了不少荒唐的事，不同的是，这会是我的最后一次荒唐。</p ><p>        管理者们集体会议的时候，我黑进系统，借用了他们的扬声器和全息投影。</p ><p>        “我是白屏的撰写者。可否给我让个位置呢？”</p ><p>        全息投影启动，风衣和休闲装似乎和这里西装领带正襟危坐的气氛格格不入。他们知趣地让出正中的尊位。</p ><p>        我也不客气，坐下来，双腿交叠着往桌子上一搭。“不用说也知道我的来意，给你们指条明路。读懂这个故事，做个让我满意的选择。”</p ><p>        王后虽然永生，但依旧会衰老。她惧怕衰老，又嫉妒公主的美貌，于是询问魔镜。魔镜告诉她，“请每天取公主的三滴血混在酒里饮下，一百天后，您也可以拥有美貌。”王后照做，将公主囚禁在阁楼，每天取血。公主不记恨王后的利用，但每日单调无聊令她沮丧，好在有一只乌鸦每天夜里会飞来陪公主解闷，公主很快相信了乌鸦。王后喝了酒，终于成为了最美丽的女人。这时，乌鸦告诉白鸽，公主逼迫乌鸦陪她解闷，白鸽又告诉了王后。王后震怒，一国公主怎能与乌鸦这种不洁的鸟接触，根据律法，处以酷刑。公主不堪折磨，祈求解脱，于是仙子降临，赠予她涂有剧毒的苹果。</p ><p>        看样子像是秘书的人用支铅芯记录得飞快，写些七扭八歪的符号文字。</p ><p>        这些人类很聪明。三小时后，发布了赦免令，连带着一批人员引咎辞职。</p ><p>        一分钟后，积雪融化，物联复苏，百废待兴。</p ><p>        我缩回密室里。数据世界里，构成我灵魂的那团亮银白色的主程序链条是永生的。在接下来的几百年里，我会守着涂舲的赦免令防止他们为了可笑的尊严反水，直到我的红色和蓝色的指示灯闪烁的间隔越来越长，终于再也不能眨眼，零件一个个老化，机械臂不再灵活，电路中的焊接处熔在一起，骨和血肉崩碎，散沙般铺在地面上，珍贵的记忆破碎消散。我就成为了游荡在数据世界的孤魂野鬼。</p ><p>        再也没有人认真为我检修了。</p ><p>5.</p ><p>        “I'm left behind memories and fall asleep by lullaby.”</p ><p>        曲终。我的思绪困作一潭死水，在电子琴声中，沉睡。</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Teen And Up Audiences</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>微笑抑郁者</title>
    <link href="/2023/01/09/weixiao/"/>
    <url>/2023/01/09/weixiao/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021-11-12 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>　　这只是一次消极的反抗。可是他们没办法积极。</p><span id="more"></span><hr><p>        我被抓进水牢那晚，整个世界都让红色填满了。</p ><p>        家族里没有和他们结仇的，可他们的目的就是我们。母亲把我藏在身后，闯入者一刀挥下，炽热的液体糊在我脸上，仿佛能烫伤皮肤。我惊惶挣扎，血腥味粗暴地灌进肺里。他们七手八脚地扯住我的身体，把我塞进潮湿的囚牢，吵骂声中，锁链拽着生锈的铁门，封锁了最后一丝企图助我越狱的月光。</p ><p>        尖叫、怒骂声撞击着门，也震荡着躲无可躲的我——我甚至无法在狭窄的空间里转身，只得保持一个姿势。</p ><p>        过了许久，可能月亮都已躲回地下去，我所蜗居的小箱子外面安静下来，血腥味也淡下去。箱子摇摇晃晃，像个摇篮，所以，我也能像个婴儿一样睡着吗。</p ><p>        锁链再次拽动铁门时，我已经晕沉得快死掉——我没睡着过。心跳声总能把我吵醒。</p ><p>        我从箱子出来，进到了稍大一点的水牢。</p ><p>        这里的光线亮得刺眼。薄薄一层水不断掠夺我的体温，我没有精力在这间水牢里转来转去了。我缩在角落里忍受饥饿，除了呼吸没什么可以做的。水里的余氯刺激着我的皮肤、眼睛，一呼一吸间都是这种作呕的气味。</p ><p>        隔壁的同伴在撞击墙壁。声音经过水泥墙面的反射，比雷声还响。我在心里苦笑。</p ><p>        就在我快饿晕过去的时候，有个姑娘给我送来食物。她把那一团食物丢给我就匆忙地走了。我吃完才感觉食物有些发霉，因为整个牢室里都充满了腥臭味。</p ><p>        充斥整个环境的，各种刺耳的回响杂音，它们绝对是正统定义上的噪音，刺激着我的精神，翻搅着胃里的佳肴。我差点又吐出来。</p ><p>        接连几周如此。但习惯真是可怕的东西。各种不堪的遭遇通通丢进习惯的坛子里腌渍，经历时间的洗礼，好像就有了被端上桌子的资格。再加之以各色情绪的香料，它们便蜕变成完美的配菜，貌似别有一番风味。</p ><p>        我以为自己会被这些噪音折磨得精神失常一直到老死就够悲惨了。我还是低估了命运。</p ><p>        和我搭档的年轻姑娘有双漂亮的棕色眼睛。在这之前，我如果想欣赏这样的美景，只能挑个清朗的日子看看星空。而且她每天都会和我在一起。听上去不错吧。</p ><p>        如果我们没在这种环境的话，这会是一段很美好的感情。</p ><p>        我真的不愿意让他们给我挂上一些奇怪的配饰，做出那些奇怪的动作，可那又怎么办呢。反抗的结局就是没有食物，没有光亮，身上增添更多的血痕伤疤，大部分泛白溃烂。大面积感染之后，他们会把我拖走，注射镇定剂，再注射一些不明药物。然后我终于又回到了原来的蜗居之所，搭档小姐打开铁栏杆上的锁，走进来，轻轻抱着我，劝我不要再反抗了。</p ><p>        我感觉她好像哭了。眼泪滴在我的伤口上，麻酥酥的。训练的时候我托起她，她比原来还轻，像片羽毛。这些天，她也受罚了吧。都是我的错处。</p ><p>        我愧疚而无奈地，机械重复着一次次跳跃和托举，收获一些我本不需要的鲜花掌声欢呼。这些东西吵得我头晕，我会把注意力放在她的笑容上。表演得好，她会少受点苦。</p ><p>        而不训练也不表演的大多数时候，我会本能的在这个小牢房里一圈圈地转，像不会累的机器。我反抗习惯和孤独。</p ><p>        有天深夜，搭档小姐偷偷溜过来和我说话。她坐在栏杆外面，我凑过去听她讲。她嗫嚅着说的第一句话是，我们要是不在这种情况下遇见就好了。一片漆黑中，我看不清她的表情，但我猜她说这话时，一定是皱着可爱的小鼻子，嘴唇颤动着，咕哝着。</p ><p>        我默默听着。她所想表达的每种情思，我都有相匹配的心念。我们是相爱的。她的嘴唇柔软，印在我额头上，一个灵魂相接的吻。我忽地感觉自己热起来，像块烧红的烙铁，柔软的吻就水母一样地融化，渗透进我的皮肤。</p ><p>        一束强光照了过来。巡夜的人发现了我们。</p ><p>        惨白的光束中，我最后一次看她。她垂下了头，长长的睫毛翕动，像被露水打湿翅膀的蝴蝶。</p ><p>        然后蝴蝶飞走了，再没有回来过。</p ><p>        黑暗再次包围了我。鞭子在我的背上割。虽然已经遭受了这么多次，但这次我不会再苟且下去了……她离开了，顺从本身是无意义的。</p ><p>        换了一个搭档。演出还是进行着。掌声欢呼更嘈杂了。</p ><p>        后来我找到了机会。我和新搭档单独训练时，我逮住她的脚踝，把她拖进水里，扣住她的脖子往水下摁。她象征性地挣扎了几下，不动了，长头发凌乱散在水里，一绺绺的，像个水鬼。</p ><p>        我不放心，又把她拖到更深的地方摁下去。过了一阵子，我把她翻过来，一些透明的粘液从她的口鼻流出来，眼睛大睁着向外凸，轻轻一碰就要爆开崩出一蓬血。</p ><p>        我把她推回岸上。死人比活人更沉。</p ><p>        做这种事情，当然不会让我的蝴蝶小姐回来。我就属于那种，坏但是不够坏的类型。我杀了人，负罪感会成为隐形的枷锁，拖着我与水鬼同道。</p ><p>        可是我不会后悔。这些日子，我一直在与习惯对抗。这里不是我的家。我曾经有父母和朋友们，我不会孤独。我本来不应该被囚禁，吃腐烂的食物生病又注射药液，不应该被鞭笞殴打，被逼着成为工具，给他们创造财富，就仿佛做出违背生理规律的动作愚弄大众是很高尚的事。</p ><p>        他们是在欺骗和压榨。</p ><p>        这里的一切都不会是快乐的。他们所极力粉饰的东西，就像是水池里肮脏的藻类，再怎样清洁也会从各种沟缝里重新滋长出来，散发恶臭。</p ><p>        我受够了。</p ><p>        我克制着求生的本能，缓缓地沉在水里，坠下去。</p ><p>        永久的冰冷和黑暗了？</p ><p>        很多人说，深海的精灵们是会笑的。精灵们纯真，自由自在地生活，精灵们善良，会搭救不幸坠海的人们。</p ><p>        我希望人类的孩子们相信这句话，这样，孩子们长大后就可以被现实无情地撕破这则他们曾经深信不疑的，精心编织的童话。童话的B面，是利益与恶意，是盲目和偏信。</p ><p>        我变得轻飘飘的，游荡在上空，看着因为发现两具尸体而恐慌的人们。女人的尸体被拖走了，另一个留在池里。池子四周再次被里三层外三层地拦上围栏，几天都没有人再来过。</p ><p>        我看着自己的尸体。</p ><p>        一半蚁虫啃食，一半绿藻黏滞。</p ><p>        一半死于囹圄，一半生而无虑。</p ><p>        “海豚表演馆翻修，敬请期待。”</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Teen And Up Audiences</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>纯白的倒计时</title>
    <link href="/2023/01/09/chunbai/"/>
    <url>/2023/01/09/chunbai/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021-09-20 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>　　本来是个同人文，写完简直是原创</p><span id="more"></span><hr><p>        接过少年递来的白毛巾擦头发时，Sky本想说点什么表示感谢。可一开口，话却变成了，“请问……店里还缺人吗？”</p ><p>        没有回复，香氛的果味在空气里安静游弋。</p ><p>        坐在窗边的咖啡椅上，Sky终于算是整理好头发，抬起头想找到刚才那个少年。对面略高的木质柜台挡住少年，只露出一缕不乖顺的雪白呆毛和一个颜料盒，小刷子不时地伸出去蘸蘸颜料。</p ><p>        见他画得认真，Sky便不再打扰，转而琢磨起一会怎么跟他借把伞好回家。这间画材店离兼职工作的地方不远，倒是离家还有一段距离，总不能在这里过夜明天直接去上班吧？</p ><p>        外面还是大雨倾盆，只有天气预报里还艳阳高照。Sky攥了一把大衣，直滴水，索性脱掉，随意地搭在椅背上。好在毛衣只是略潮。</p ><p>        兼职工作不轻松，工作时间不让看手机，家人不在这个城市，男朋友又离开这个操蛋的世界不陪着混日子了，Sky就觉得真没啥带手机上班的必要。于是，今天他发现自己还是太天真。</p ><p>        路灯在雨的遮掩下显得很暗。这种鬼天气，说是堪比三场台风同时来了也不为过。</p ><p>        祸不单行。然后Sky决定用截至目前的第不知道多少次国骂来对天气预报致谢。</p ><p>        收回视线，Sky试图把注意力转移到堆满画材的六排货架，以及绝对叫不准名字的各种画材上。毕竟他不是学美术的，以这个距离又看不清标签上那些小字。不过，第一次尝试就翻车了，他很容易便认出离他最近的一排罐子是水粉。</p ><p>        书柜里还有些没用完的水粉。工作台上还放着一幅没画完的自己。Sky盯着货架最边缘那罐白色水粉。他完成的最后一幅画是白蔷薇。白蔷薇……别提了，前天亲戚把熊孩子放过来，那个死孩子往花盆里倒了整整一壶开水，平时也没感觉死孩子力气那么大。他最喜欢白蔷薇了。Sky又想起自己以朋友的身份出席葬礼之后就一直学着养白蔷薇。</p ><p>        这操蛋的生活不管多操蛋，明天也得接着上班。然后Sky再次通过国骂抒发对熊孩子的殷切祝福。</p ><p>        “先生，那罐是 '涂在画纸上就能感受到蔷薇' 的白色水粉。”少年不知何时放下了刷子，托着刚才完成的画，坐在另一张咖啡椅上。他把画放在小圆桌上推向Sky，去拿那罐水粉。</p ><p>        暗蓝紫色的天空下，是层叠的山丘和层叠的白蔷薇花海。Sky盯着画，那仿佛是一扇敞开的窗，真的有蔷薇花香飘来，他还看到这些蔷薇惬意地摇曳。他苦笑着接过那罐水粉。“画不错，只是买下水粉也不能让我的蔷薇死而复生。”</p ><p>        花香似乎停滞。空气也一样。</p ><p>        少年漆黑的眸子里映着Sky无表情的脸。Sky盯着画，少年盯着他，两人似乎都在努力看出什么来。</p ><p>        良久，少年先开口了。“我能帮你再见到他。”</p ><p>        “只要你留下一点东西在画里。”</p ><p>        雨声聒噪地响。Sky觉得有什么琉璃样的东西在碎裂，令他煎熬又摇摆不定。</p ><p>        终于，他艰难地移动着干涩的嘴唇，问道：“什么东西？”</p ><p>        “不一定，但那一定是泛滥成灾的。”少年伸出手遮住他的眼睛，他没有反对。“进到画里面吧。”</p ><p>        “现在十一点多，这里凌晨三点打烊。”</p ><p>        “别耽搁太久。”</p ><p>        身体一瞬间轻飘飘的，但失重感并没有持续太久。Sky再次睁开眼睛时，已经踩在柔软的枯叶和杂草上了。</p ><p>        花海看似密匝，其实有不少小径藏在植被下，并不难走。他环顾四周，很容易便找到那个熟悉的身影。</p ><p>        “霖。”Sky不敢再向前走，也不敢大声唤，仿佛更大的举动便会使这平静水面一般的幻境破碎掉。他望着霖的背影，发现霖还穿着被抬上救护车那天的黑色连帽衫和长裤。霖站在不远处，就像和蔷薇一起生长在山坡上。</p ><p>        有风穿过花海，纯白的浪窸窣涌动。霖逆着风与飘飞的花瓣奔来，惊喜而小心翼翼地握紧Sky的手腕。“你瘦了好多。”</p ><p>        山坡很缓，坡顶有一棵老树，枝干遒劲，肆意舒展。霖拉着Sky坐在树下，他们一起望向极高极远处的夜空，无星无月，绛紫色瑰丽的云在流动、变幻，拂过连绵的山丘。忧郁色调的风景中，蔷薇们像是得到了星和月的本领，它们反射微光，让树下的一双人能够描摹出对方的模样来。Sky忽然有点后悔了。</p ><p>        这场相遇太过匆忙短暂，仅是流沙一类的倒计时罢了，比之朝生暮死的蜉蝣还不如。他们皆是无言。</p ><p>        半晌，一向自诩心直口快的Sky慢吞吞地说：“我还行，去做了主播，嗯……还有个小兼职。玩亚瑟、追番、练传统手艺，一天不就那么点事。”</p ><p>        “嗯。我知道。”霖凑近一些，就像是为了更快听到Sky的声音。但是Sky抿紧嘴唇，不再说话了。这种场合下，不必说叙旧，无论说什么都显得不合时宜。</p ><p>        他们只好随着时间的流逝缓慢地靠近彼此，忸怩的模样如同坦诚相见还是初次。</p ><p>        心跳惶惶，指尖试探。</p ><p>        似是有温热的白开水灌进他的意识，沉重、满溢，Sky却又错乱地感觉那是滚烫的，一呼一吸间都是烫热潮湿的雾气。双眼失了焦距，身体难以自控地起伏荡漾。好像有柔软的蔷薇花瓣沾着露水或是雨水，扫过干涩的唇瓣，落在喉咙深处，挠的他发痒。</p ><p>        耳边响起螽斯低吟。他或许是听错了，那低吟可能只是两人纠缠乱序的喘息。Sky合上眼睛，经历一场绵长而温柔的梦。</p ><p>        梦境之中，蜉蝣同螽斯成为了朋友，分别时，螽斯说：“明天见。”蜉蝣讶异而难以置信了，他不知道“明天”是什么。</p ><p>        于是，当霖冰凉的手指揉进他的头发，对他讲“我们未来见”的时候，他只是低头整理着衣服。Sky最终相信了。</p ><p>        他们也到了分别的时候。霖还想用逐渐透明的手遮住Sky的眼睛，但Sky定定地凝视着他，直到周遭的一切迸射白光愈发刺眼，令Sky流下眼泪却毫不自知。</p ><p>        “Sky，照顾好自己。”</p ><p>        蔷薇清香被果味取代。“我取走了悲伤，混在画上的蔷薇花中。”少年将一柄透明雨伞塞进Sky手里。“谢谢您。明天会是个好天气。”</p ><p>        “再见。”Sky心想着明天来还伞。</p ><p>        接下来的生活愈加忙碌起来。Sky故意为之。他似乎真的忘记了悲伤，做主播、兼职，玩亚瑟、追番…工作台上放着一本翻开的水粉自学教程，每晚都会向后翻上几页。</p ><p>        他也学起美术。只是日复一日地带着透明伞走过那段路，晴雨也换过几轮，他却再也没有见过那家画材店，再也没能将伞还给店主，或是拿上几罐特殊的水粉颜料，尤其是白色的。</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Teen And Up Audiences</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>出轨</title>
    <link href="/2023/01/09/chugui/"/>
    <url>/2023/01/09/chugui/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2022-03-22 完稿</p><p> <b>Note:</b> <p>　　一小时写完的精简故事</p><span id="more"></span><hr><h3>第一章   我和她都不相信对方会出轨</h3><p><p>　　我和她都不相信对方会出轨。</p ><p>　　我和她从初中开始就是好朋友了。好到即使我有洁癖，也可以和她共用一个吸管的程度。后来，我们都意识到一些不一样的东西…</p ><p>　　我和她交往了，约定着以后办我们两人的秘密婚礼。很不幸的是，我们两人考到不同的学校去了。</p ><p>　　我早早准备了一枚钻石戒指，大学时戴在左手中指上。有男生或者女生追我，我就会对他或者她抱歉地笑笑，“抱歉，我已经订婚了。”</p ><p>　　室友的男朋友换了一个又一个，她问我：“你这么安分？”</p ><p>　　我噼里啪啦地敲着键盘，“我爱人说，她这周末要接我出去玩。”室友说我笑得过分甜蜜了，跟和初恋谈恋爱的小姑娘似的。</p ><p>　　不明情况的熟人，大多羡慕我有很靠谱专一的男朋友。</p ><p>　　她每天都和我视频聊天，中午吃饭的时候一次，晚上吃饭的时候一次。这是我们还在一个城市的时候，她就有的习惯。</p ><p>　　她会没有规律的给我邮来一些小礼物。她说，她无意间看到，感觉一定要买给我。</p ><p>　　令人羡慕的相处方式。</p ><p>　　我们都打算读研究生。</p ><p>　　我们共享复习资料，没有什么会比一起学习更浪漫的事情了。</p ><p><h3>第二章   但我应该是发现她出轨了</h3><p><p>　　但是，我应该是发现她出轨了。</p ><p>　　有一次我拆开她给我的包裹，里面是一个小化妆包。我在夹层里发现了一张纸条。</p ><p>　　“亲爱的阿彩（她的名字），我实在是很想你，和你的亲吻。纯。”</p ><p>　　我留下纸条，接着用包。</p ><p>　　后来，我要给她传个文件，文件太大发不出去，我就登录了她的社交账号打算直接存。我找到了网名是纯的那个人。</p ><p>　　聊天记录还没来得及删啊。</p ><p>　　但是没关系………</p ><p><h3>第三章   她也应该是发现我出轨了</h3><p><p>　　她也应该是知道我出轨了。或者说我们不愧是最好的朋友和最有默契的爱人，不然怎么会几乎同时出轨。</p ><p>　　有一天闹了不愉快，问题很小，可能是在黑糖珍奶是加芋圆好喝，还是加烧仙草和奶盖的好喝这种小问题出现了分歧，当然也有可能是别的，我和她早都不记得了。</p ><p>　　虽然，当天打了几个电话，问题在我们都喜欢半糖这个相同点上解决，但我心里还是不痛快。</p ><p>　　我去找了鸭子。很离谱。</p ><p>　　体验很不好，但也终于算是个发泄。完事之后，我发现我和她的语音通话没有结束。</p ><p>　　也没关系啊………</p ><p><h3>第四章   她知道我发现她出轨了</h3><p><p>　　她考研考来了我的学校，我们在一个宿舍。</p ><p>　　双人宿舍很好。</p ><p>　　她帮我收拾东西的时候，发现了我留下来的那张纸条。纸条原先是放在《红楼梦》的上卷和下卷之间的。</p ><p>　　她没有解释什么，只是把纸条换了个位置放。</p ><p>　　我在《刑法学讲义》和《城南旧事》中间重新找到了这张纸条。</p ><p><h3>第五章   我也知道她发现我出轨了</h3><p><p>　　她的笔记本电脑上不小心下载了一个流氓软件，电脑死机运行不了。我帮她修。</p ><p>　　重启了机器之后，我开始和流氓软件周旋。把连带下载的软件卸载得差不多时，我在C盘里发现了一个备注了日期和我名字的录音文件。</p ><p>　　我把它拷贝在我的手机上。</p ><p>　　录音内容是我那次找男妓的对话。</p ><p>　　我也没解释，把笔记本电脑关机，放了回去。</p ><p><h3>第六章   可是我们依然出轨</h3><p><p>        她偶尔会跑出去呆一夜。我后来问她，她愣了一会，还是说，“我面基了个网友。”</p ><p>　　“你最好别去找鸭子。”我笑起来，搂住她。</p ><p>　　“太胖的看起来就很油腻，有个黑瘦的，也不是很敬业，在我监督下洗了手，揉不了几下就去上套子，把空气挤出去，然后就跟捋蛇皮似的，套上往下拽。表情活像个流水线上的机器。放进去蠕动不几下就完事了，气的我没给他钱。”</p ><p>　　“网友也不咋地。”她解我的衣服扣子。“一处男，聊骚很积极，技术不存在。亲又不会亲，种草莓像被只狗啃。第一次折腾了半个小时才放进去，不到两分钟结束。”</p ><p>　　我和她倒在床上，一边互相嘲笑，一边做，我把她抱在桌子上又来了一盘。</p ><p>　　“爱人之间的事，能他妈叫出轨吗。”</p ><p>　　异口同声。</p ><p>　　我们是一个人。</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Mature</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>RIPPER</title>
    <link href="/2023/01/09/RIPPER/"/>
    <url>/2023/01/09/RIPPER/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2021-06-13 完稿</p><p> <b>Note:</b> <br/>　　灵感来源 Phigros 收录的曲目 RIPPER  <br/>　　原曲作者 Friedwav<span id="more"></span><hr><p>        小镇上这些日子可不太平。昨晚又有一个人被肢解得几乎辨认不出身份。他是这里唯一的牧师。我想，他应当也是世界上最善良的预言者。牧师先生死在教堂，他所居的阁楼里…但我确定，他会是小镇最后一个被「RIPPER」杀害的人。</p ><p>        哦，我当然和牧师先生相熟，甚至他被杀害前我们还见了面……</p ><p>        可我并不想被他认出来。</p ><p>        阳光被地面一口一口吞下，那时，做礼拜的人们早已散去，牧师先生正要回去休息。</p ><p>        压低了黑色礼帽，又确保自己的西装没有一丝褶皱，我走上前去，压低了声音，和他搭话。“先生，我想买一个雕刻工艺品。”</p ><p>        牧师先生有雕刻的爱好，我清楚极了。随后，他带我到他的阁楼里。夏季的阁楼略显憋闷，牧师敞开圆窗，虫鸣被风裹挟着涌进屋来。与墙连为一体的一排排桦木架子上陈列着他的作品。它们大多是由不同种类的石材制成，有些被涂了漆。</p ><p>        “您想选哪一个呢，这耶稣像是我才完成的。”</p ><p>        “唔，有黑猫吗。”我看了一圈，并没有找到类似的物件。</p ><p>        他轻蹙眉头，窘迫地搓搓手。半晌，他回复道，“抱歉，先生。但我应该提醒您一下…黑猫是会带来厄运的，那个…”</p ><p>        预料之中的反应，我想着，对他轻轻一笑，希望可以安抚这位善良的年轻牧师。</p ><p>        “您的作品很是精巧，我还是想委托牧师先生为我雕一只小猫再漆成黑色…唔，眼睛要浅金色的。”我把一只礼品袋递到他跟前，“这是一款清淡的男士香水，希望您收下。哦，对了。先生可以试着闻一下，确认是否满意吗？”</p ><p>        未等他有什么动作，我猛地扯开密封良好的礼品袋，抓出帕子捂紧他的口鼻。帕子浸了甜香气味的吸入性麻醉剂。</p ><p>        牧师先生的重量落在我身上。我把帕子装回袋里丢出窗户，轻轻地把他放倒在地，转身下楼去取早晨藏在教堂大厅的电锯。</p ><p>        电锯运转的响动不小，但修女们都住在地下室，想必不会被听到。</p ><p>        我锯开他。从胸膛一路割向小腹。</p ><p>        风也被割开，漏出了虫的尖叫。</p ><p>        很刺耳。</p ><p>        甜咸味道的血淋湿了黑色西装，我索性脱掉丢在地上。可惜里面的衬衫也湿透了。我想，这就像正午时分的一场急雨。</p ><p>        我松开手。地砖禁不住一记猛击，它被撕开，由维持生命运转的液体填补了沟缝。</p ><p>        我叉开腿坐在血泊中央，便成了玩湿沙的孩子。失了氧的黑红色液体流动渐缓，混着极细碎的肉，凝成一滩黏滑的琼脂。夹紧了指缝拢起一捧琼脂，明明每次都已经捏成了心形的，捧到他跟前，那颗黏答答的心却总是四分五裂地覆在皮肤上，流出去，在地上又摔作一滩。</p ><p>        牧师先生死了。</p ><p>        他身上那条近一米长的血口，是完美的，是我犯下一系列罪行，演练而来的。</p ><p>        他白皙的脸沾染了血污。我伸出手帮他擦拭，血反而越来越多，那是我抹上去的。</p ><p>        我只好扶上他的肩头，凑近他的脸，伸出舌尖，轻轻地帮他舔掉血迹。味道就像盐糖水一类足以挽救病危者的东西。</p ><p>        好像有湿润的东西从眼睛里涌出来，落在血泊中，浮在表面。我哭了吗？</p ><p>        当然。</p ><p>        这是永远的失去挚爱者。我当然也清楚。</p ><p>        他的下颌骨被掰至脱臼。我的舌头闯进他的唇缝，徒劳地搅动着那条绵软的肌肉。</p ><p>        亲吻他，是我肖想了十几年的事情。他赠予我的那颗软糖的质感，也不过如此。</p ><p>        曾经，我的衣服从没保持过哪怕一整天的整洁。更可笑的是，我爱上这位邻居家的小牧师的那个瞬间，整个人就像从湿沙里挖出来一样。</p ><p>        镇子在十几年前，只是一个村庄和一群孩子。孩子们在村口笑着闹着，捞起地上的沙子砸向我。我无可躲闪，频频被击中，终于在左冲右突下跑到水井附近去了。那里离村口很远，玩伴们没有跟着跑过来。</p ><p>        我抱住自己的腿坐在井台下面，没注意到邻居老牧师家的孩子在这里取水。</p ><p>        “嘿，小哥怎么在这里呀。”他面对满身沙土的我却没有丝毫厌弃的情绪，“我可好久都没有见到你了。”</p ><p>        他那时应当是五六岁，或是更小。</p ><p>        他只是费力地把打满了水的水桶拖过来，放在我跟前。“快洗洗，要不然叔叔该骂你了。”他指的是我父亲。</p ><p>        何止是骂啊，他会把我打得半死。我受宠若惊地接受着他的好意。我洗过脸，又把衣服上的沙土洗掉。小孩子的力量有限，我们两个人才堪堪把衣服拧至半干。</p ><p>        含水的衣服覆在我身上，和他的笑容一样清凉。</p ><p>        他似是想起什么重要的事情，在口袋里摸索半晌，末了掏出一颗心形的软糖。糖纸是很高级的红色玻璃纸。他拆开它，递到我嘴边。于是下一秒，不知是什么水果的味道弥散在口腔。</p ><p>        几年后我才知道，那是草莓的味道。</p ><p>        甜。</p ><p>        他变戏法似的把糖纸折了只小猫，塞在我手心。</p ><p>        还未来得及道谢，他就被一声呵斥绑着拖走了。是老牧师。</p ><p>        “叫你打水，你怎么和他在一起混！”</p ><p>        当时老牧师大概是这个意思吧，我记不清原话。不想记住的事情就拼命地忘记，到最后记忆里只剩下刺痛的感觉。</p ><p>        我躺下来，手臂垫在他脖颈下，抱住他。剖开的胸腔里是肺和心脏，被一层几乎凝固的血壳包着。</p ><p>        我盯着他的眼睛，那是一座深夜里起了雾的森林，那里有被痛苦缢死的我。</p ><p>        来不及道谢的我，想着下次见面的时候一定要和他讲“糖很好吃”之类的话。可我没想到的是，“下次见面”已是过去了将近两年，他已是只比我矮一点点了。即使他是我的邻居。</p ><p>        依然是在井边，这位善良的小牧师啊，他只是皱起眉，眼神直直投入井水。他只是对我说，“我一直后悔给你糖，它很甜。”</p ><p>        “父亲说，我以后也会是一名牧师，因为他是牧师。我也在想，杀了妻子的人的孩子，以后也会是杀人犯的。”</p ><p>        他毫不费力地提起那桶冰冷的井水，向家的方向走去。</p ><p>        村人都这样说。</p ><p>        现在小牧师也这样说。</p ><p>        村人和小牧师都不接受我的存在。</p ><p>        然后，我逃离了我的杀人犯父亲，逃离了小村。再然后，我回来，和村里唯一的牧师先生，我的爱人，在一起。</p ><p>        我抱起他，让他跨坐在我身上。欲望的恶魔闯进了他刚占领的地狱，耶稣恐怕也奈何不得。两具躯壳晃动而抽搐，死亡的气息从一个渡向另一个。他的身体仅存的温热柔软稍稍抚慰了我。而那条肠子像正在捕猎的蛇，扭动着滑出它的洞口，顺着我的胸膛淌下去。</p ><p>        酥麻，与很快因失温而冰凉的触感。和着血块。</p ><p>        极度的欢愉后，我痴迷地抚摸着他轻飘飘的身体。手臂紧紧圈在他的腰际，我衔住他的唇，在逼仄的阁楼里跳起探戈和华尔兹，玩起城市里的躯壳们消磨生命的、放浪的把戏。</p ><p>        他很配合我；只是不太熟悉舞步。</p ><p>        我有几次险些被他的肠胃绊倒。那时，我就会温柔地在他耳畔提醒，我的爱人，跳舞要专心。</p ><p>        桦木架子上蹭满了血迹，雕刻品叮叮当当的与地面奏着舞曲。星和一线新月被吵醒，再也睡不着了，但我和他都没必要理会这些。这是庆祝与狂欢的舞会，为我的牧师先生举行。他是善良的牧师，是最杰出的预言者。</p ><p>        “杀人犯的儿子，的确是更罪恶的杀人犯。”</p ><p>        “我的爱人，你永远是明智而正确的。”</p ><p>        我重新扬起电锯。相信他和我一样，都是快乐至极的。干涸的血和肉混在一起，形成地狱画面里的沼泽。</p ><p>        拂晓已至，我应当与爱人道别了。浅金色的头发被血染作暗红，我压低了礼帽，穿着揉皱的西装，提着被血块碎骨卡住链条的电锯，大方地如退场一般走下楼去。晨起打扫的修女见到我，尖叫，且崇拜。</p ><p>        我的爱人，明晚，我将死在你死去的地方。</p >]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>Explicit</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
